<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>大学在人间</title>
    <description>由立人大学学员自发维护的博客，发布立人大学的历年资料，如授课文字稿，学员文章和相关报道等。</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 13:52:12 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Jul 2017 13:52:12 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.1</generator>
    
      <item>
        <title>【教育自救】给不甘堕落的大学生的七个建议</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英强按：前天将一篇鼓励年轻人通过读书、交友来「突破大学围墙，实现自我成长」的旧文翻出来发了，感觉只是说到了一个方面，想起来三年前还写过另外一篇比较完整的《转型时代，青年何为》，也还不过时。或许对已经身在大学之中，感到迷茫迷惘的青年人，会有一点参考价值。有的时候，人们会有一种误会，以为学会抱怨是一种觉悟和能力——你看，那些浑浑噩噩的人满足于在猪槽边争食，我好歹开始对猪圈不满了！抱怨不会带来什么，除非你真的开始找寻与你所抱怨的不同的「道路、真理、生命」，否则你会在这种愤愤不平的自义中和你所反对的事物一起沉沦。出发吧，去寻找光明，去寻找真理，去寻找真正的自由，什么时候出发都不算晚！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2016年8月28日于成都&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自工业革命之后，历史的「发展」似乎在加速度前进，互联网时代之后就更是如此。时代变化如此之快，知识、风俗甚至道德都在被快速更新。在这样一个时代，青年人该如何做才能不迷茫，不虚无，找到生命的意义，实现生命的价值呢？这个问题很重要，应该是教育界尤其是大学应该回答的问题。我对此没有什么特别的心得，但是既然被大学生朋友邀约写「命题作文」，就勉力写一点浅见。我提出七个方面的建议，供大家参考。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-认识我们身处的时代战胜饥饿恐惧&quot;&gt;1. 认识我们身处的时代，战胜「饥饿恐惧」&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不认识时代的人，很难做出独立而有价值的选择。49年后在大陆长大的人，大多是生活在信息铁幕之下，学校里的历史政治语文课、社会上的报刊杂志电视电影，都是审查阉割之后的信息。即使是以自由开放为基本特点的互联网，也被一道GFW牢牢封锁。如果不努力突破信息封锁，很难对我们所身处的时代有真确的认识。学会翻墙是必须的，尽管你不一定需要把墙外的信息作为你重要的信息来源；读一点历史方面的「禁书」【英强补记：如果你不是一个特别喜欢看书的人，你希望读一本书来实现认知突破的话，高华的《红太阳是怎样升起的》是可以的，你只要读懂了这本书，你就可以大概明白今天中国为何如此。】也是很有必要的，尽管不一定每一本「禁书」都是靠谱的；对世界上的其他国家多一点「新闻联播、环球时报、参考消息……」以外的了解，也是很有必要的，尽管外国媒体、国际学者、英文网站也有可能会犯错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;认识我们身处的时代，既要了解社会真相，了解到社会问题背后的制度原因，也需要有世界眼光和历史眼光，看到今天是一个全球化、工业化、信息化、城市化的时代。在这样一个时代里，人的「脑矿」得到很大的开发，人们可以通过不断的学习，让自己的人力资源价值得到提升。并且，随着企业家才能、专业技术才能的「定价」不断市场化，简单的劳动力的价值也会跟着水涨船高。这就是为什么近年来建筑工人、环卫工人的工资不断上升的原因。由于计划生育制度的影响，快速「富」起来的中国在一段时期内将面临劳动力供不应求的局面，蓝领工人甚至是农业劳动力的工资将会持续上涨，你如果读完大学找不到工作，一定不是这个社会上没有工作可做，而是你错误地估计了自己，也错误地理解了「工作」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这样一个时代里面，虽然不公不义的社会制度抵消了人们许多的个人努力，虽然日趋固化的社会格局约束了普通公民的上升空间，但是你大可不必为吃饭而担心，只要你踏实肯干，在任何一个地方，你都能找到一碗饭吃。所以，你不要被沉淀在文化基因里的饥饿恐惧吓倒，把自己的人生局限在太有限的选择里，甚至委屈自己去做一些帮闲帮凶、伤天害理的事情。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-独立思考而不盲从&quot;&gt;2. 独立思考而不盲从&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于教育制度的缺陷，我们大部分人不擅长独立思考，很容易被各种观点忽悠。在今天这样一个信息爆炸的时代，如果不能独立思考，就会让自己的头脑变成各种思想的跑马场。《环球时报》的许多文章都可以作为逻辑学的范例来分析典型的「逻辑谬误」，但是这个报纸却长期畅销，成为许多人对国际国内问题的信息来源甚至是观点来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独立思考，首先是一种能力，而不只是一种姿态，否则很容易变成固执己见。建议大家多读一读《学问提问——批判性思维指南》（译著代表）《忽悠的原理与技巧》（本土著作代表）这一类的书，来提高自己的「信息素养」（防忽悠能力）。【英强补记：如果你的学校开了「逻辑学」这门课，一定要想办法去选修或者旁听，如果没有的话，你可以通过阅读来自学逻辑学，这方面的入门性好书不少，似乎后浪就出版了好几种，其中一种是《逻辑要义》。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对那些明显的逻辑漏洞的书籍或文章，尽量做到在同一领域内多看看不同的观点，不要用听说代替阅读，用情绪替代思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得特别指出的是，有些青年朋友在尚未真正学会独立思考之前，就学会了「唯物主义辩证法」，学会了相对主义，对任何观点都不假思索的不认同，而且思考和表达特别爱用「一方面另一方面」的句式，还以为这样做是独立思考的表现。亲爱的朋友，那不是独立思考，那连思考都算不上。碰到任何你不熟悉的观点，不要用这种鄙俗的相对主义来取消了自己的思考，反而要认真地考察这个观点的论点到底是什么，论据是什么，有没有什么隐含的价值前设，论证过程有无逻辑漏洞……然后再下自己的判断，千万不要做那种以为「任何观点我都可以找出它的错误，所以无所谓对错」的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天这个时代，有很多谬误都是以真理的面貌出现的，要学会独立思考并不容易，你不仅需要掌握基本的逻辑常识，你还得具备基本的人文社科常识，否则你很容易被那些满口国家民族、人民利益、平等正义的虚伪左派欺骗，更容易被胡锡进那种说话语气平和、貌似理性中立客观的人误导。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-从阅读开始自主学习&quot;&gt;3. 从阅读开始自主学习&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中小学教育最大的一桩罪恶是消灭了青少年的自主学习的兴趣，中小学教育最大的无能是不能帮助学生建立自主学习的能力。这导致很多青年上了大学以后，在学习方面既无兴趣，也无能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从个体的角度，无论是中学生，还是大学生，只要是一个想要对自己的成长负责任的青年，都不要用应试教育系统给予的成绩、排名来定义自己的学习，要以兴趣为导向，从阅读开始，建立自主学习的习惯。在学校的时间，是阅读自学的黄金季节，一旦出校门以后，生计问题、恋爱问题、家庭问题、工作发展问题纷至沓来，很难再从头建立阅读习惯。如果较早开始自主学习，就可以在人生的各个阶段都能有很好的阅读习惯，可以不断地更新自己的知识、思想和价值体系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网普及之后，人们越来越远离传统的阅读方式，但我想在这里强调的是：网络阅读仅仅是资讯性的，真正批判性、思想性、经典性的阅读最好还是回到纸质图书。【英强补记：读整本书非常重要，在阅读过程中最重要的是：思考、反刍、与作者对话，建立自己的思维框架，更新自己的世界观。读一本书胜过读一百篇鸡零狗碎的文章，读一本经典胜过读一百本乱七八糟的书。什么是经典？一百年前，两百年前，甚至五百年前的人写的，今天还有许多人在阅读，在讨论的书，才称得上是经典。从这个方面看，圣经是世界上最大的经典，如果你连圣经都没有读过，那你就错过最为重要的一本书。】&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-善用互联网学好英语开放地学习&quot;&gt;4. 善用互联网，学好英语，开放地学习&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于一个大学生来说，互联网和英语大概可以说是应该掌握的最重要的两个工具。以前我在北京生活的时候，在和一些学者交往时发现一个特别有趣的现象：好几位在政治学、经济学方面的权威学者，大学时期都是学外语的。这其中一个最为典型的例子，就是刚刚去世的邓正来先生，他在法学、经济学、政治学等多个学科都颇有建树，他的学术之路是从翻译开始的。而他之所以能在很年轻的时候就能够翻译经典的学术著作，这跟他出色的语言能力是分不开的。除了邓正来先生之外，据我所知，刘军宁先生、冯兴元先生、夏业良先生都是学外语出身的。希望这些例子能够引起大家对英语的重视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前段时间，我在微博上看到罗振宇先生自己做的一档视频节目，叫做《罗辑思维》，他说到自己作为70后在单位里面很快成为业务骨干的一个重要原因：相对于年纪大一些的同事而言，他可以更好的使用电脑和互联网。对于今天的青年人来说，会用互联网不一定能给你带来多大优势，但是不能很好的利用互联网，会成为一个很大的劣势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网作为一种信息交互和人际协作的工具，大大的降低了交易成本，已经改变了许多行业，而且正在改变更多行业，其中一个正在发生变化的是教育行业。在学好英语的基础上，利用互联网进行开放的学习，可以大大的突破教育体制造成的各种障碍，让自己获得与世界同步的更快的成长。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-再不交朋友可能就迟了&quot;&gt;5. 再不交朋友可能就迟了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有许多「真理」的掌握有一道年龄的门槛，比如：大学毕业之后就很难交到知心的莫逆的朋友。一定要大学毕业之后很多年，你才会发现，在那个傻乎乎的青春年代，你交到的那几个互称「猪头」的朋友，可能才是你一生之久的莫逆之交。并不是说这以后就不会有交到好朋友的机会，而是说，太难了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从一所被称为「一流学生，二流硬件，三流教师」的大学毕业已经12年了。我从那所学校毕业的时候，说过这样一番话：我在这里的唯一收获，不过是认识了几个朋友。到今天还能每年见面，还能一起谈理想干事业的朋友中，好几位都是大学时候的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建议你打破自己的专业、年纪的界限，去主动交往志同道合的朋友，甚至到比你年龄大10岁20岁的老师中去寻找朋友，你青年时代的「道义之交」，会让你的成长受益匪浅的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-言说抵抗沉默谨慎言说行动抵抗虚无积极行动&quot;&gt;6. 言说抵抗沉默，谨慎言说；行动抵抗虚无，积极行动&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这句话感觉总结起来有点像孔子那句「君子欲讷于言而敏于行」。稍有差别之处，我觉得言说也要积极，不做「沉默的大多数」，被别人轻易的就给代表了。不过想好了再说，不急于表达。青年的言说，虽当有青年的热情和活力，但要警惕一种虚妄的自大，认为中年人面目可憎、语言无味，中年人胆小话都不敢说，甚至以为中年人都没有思想，没有学识。虽然要做到不悔少作并不容易，但说话时谨慎一些是很有必要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行动方面需要积极一些，从自己的身边开始，做自己能做的事情。每个年龄段的人想法不一样，资源不一样，能做的事情也不一样。年轻的时候，可能只是搞搞读书会，做做独立网站，拉三五个朋友搞一场不成功的创业，找一群朋友一起办一本读者很少的杂志，组织一个独立的社团，甚至只是策划了一场不那么成功的校园活动……你一定要自己独立地去做一件有一点难度的事情，做事给人带来的成长是全方位的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大学时代的一个朋友，2000年的时候我们曾经一起搞过互联网创业，我们那个时候计划做一个综合的人力资源网站，不只是一个招聘网站，而且融合了人力资源测评、在线学习成长。我们拿着商业计划书四处融资，以失败告终。几年后，51job之类的网站才火起来。两年前，我再见到他的时候，他已经拥有一家很大的在E-learning方面国内领先的公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我举的这个例子是商业领域的，在学术领域，在社会行动领域，也有不少这样的例子。青年时代的每一次努力，都不会白费的，因为正是在这一次又一次的微不足道的尝试里，人不知不觉的成长了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-追求真理担当使命活出精彩人生&quot;&gt;7. 追求真理，担当使命，活出精彩人生&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;亲爱的朋友，在这篇文章的结尾处，我要给出的是自己认为最重要的一条建议：不要急于去追求个人在物质上和声名上的成功，尽可能地去追求「真理」，担当起时代的使命，方能真正活出精彩人生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有朋友曾笑谈：中国人也是有宗教的，那就是成功学。这个说法当然是激愤之语，不可当真，但成功学的确无远弗届地影响了青年人的生活和幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋风先生曾经写过这样一段流传很广的话：「中国的高房价，毁灭了年轻人的爱情，也毁灭了年轻人的想象力。他们本可以吟诵诗歌、结伴旅行、开读书会。但现在，年轻人大学一毕业就成为中年人，像中年人那样为了柴米油盐精打细算。他们的生活，从一开始就是物质的、世故的，而不能体验一段浪漫的人生，一种面向心灵的生活方式。」这段话中的高房价，如果改成「成功学」，可能会更为妥帖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「真理」是什么？在中国这样一个被真真假假的「革命」、「真理」反复折腾的地方，说追求真理肯定是不讨人喜欢的。我有的时候想到100年前的谭嗣同、吴樾、邹容那些人，想到二三十年代的一些共产党人，他们为什么前赴后继、视死如归，为什么杀身成仁、舍生取义？你可以轻松的说，他们错了，他们白白的死了。他们不仅没有追求到自由，反而催生了更深的奴役。那么，奴役状态的结束，是我们吃吃喝喝就可以实现的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣经上说，真理必教你得以自由。作为一个基督徒，我很难说服你接受我所相信的真理，但是我想说的是，即使你不相信我所相信的，也不妨碍你认识到：真理带给人的幸福，比物质和声名上的成功，要更为深刻和长久。人可以为真理去死，虽死犹荣，但为了功名利禄去死的人呢？人也可以为了真理去活，活得平安喜乐，但为了功名利禄去活的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至于什么是真理，你需要的不是我给出的答案，而是需要自己去寻找。每个人的内心深处都有对于真理的渴求，求之不得，则无以安身立命。孔子说：朝闻道，夕死可矣。这里的道，就是真理。追求真理，就是求道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日之中国，正当巨变之前夜，你若是还在为明天吃什么喝什么而忧虑，浑然不知地火正在运行，未来的转型巨浪必将裹挟你向西向东，忽左忽右。青年正是立志之时，你若立志担当使命，就应该认真读书，踏实做事，努力成为一个追求真理的人，那么，在这将来的世代里，你一定可以有所作为！或许未来举国若狂之时，你可以减少人祸的发生；或许未来天下大乱之日，你可以参与秩序的重建。亲爱的朋友，不可高看了你今天可以做的事情，也不要低看了你未来可以做的事情！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李英强&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年2月10日于成都&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年10月3日修改于成都&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016年8月28日补记于成都&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 16:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2016/08/29/jianyi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2016/08/29/jianyi/</guid>
        
        <category>教育</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>【教育自救】不要把青春和你的大学一起烂掉</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英强按：这是大约3年前写的一篇文章，原题为《五种读书会：把你在上的大学改造成「自修大学」》。目下已是开学季，万千年轻的灵魂，进入了各处「聚天下英才而毁之」的「党校分部」，想着那号称象牙塔的所在，却是沤烂青春的洗脑工厂，想着许多带着理想的热情和憧憬的年轻人却在那里默默的被削圆、磨平、抛光……令人痛心。利维坦不死，还将继续吞吃千千万万的青年。人力何其卑微，能做的事情何其有限。但愿这篇旧文，其中有不旧的热情和方法，能稍微鼓励三五个青年，靠着读书和交友，摆脱虚妄、麻木的大学生涯，继续寻找真理，追求自由。亲爱的朋友，在那追求自由和真理的道路上，我们会一再相逢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转自李英强老师的 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDIyNzk4MA==&amp;amp;mid=2649558261&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=98e6cda490a7fd98bd86b9d59713484b&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=08275a36Ecx75X14i5kvqpbF#rd&quot;&gt;微信公众号&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多在上大学或大学刚毕业的朋友，苦于校园内所学十分有限，想要在一种「学习型网络」中开展「基于阅读的自主学习和开放学习」，但是不知道如何开始，前段时间薛野在成都的时候，我们讨论了如何从零开始，从身边寻找同道朋友，开始做「有趣有料有种」的读书会的五种形式，稍作整理，发布出来供青年朋友们参考。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-同伴读书会2人&quot;&gt;1. 同伴读书会（2人）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这种读书会最为简单，只需要两个人就可以开始。从你的同学、朋友中找一个和你一样喜欢读书，喜欢思考的人，跟他说：「Come on，我们一起组织一个读书会吧！」你们一起读书，一起交流讨论，互相监督，互相鼓励。你们可以分头读不同的书，然后相互分享，也可以一起共读同一本书，然后一起讨论。如果你在自己身边实在找不到可以一起读书的人，那就到网上找一个吧（豆瓣就不错，据说正在改版中的立人大学网站更适合干这个，不知道什么时候能够完工推出）。【英强补记：立大已被外星人劫持带走了。微信上有一个「自知读书」的公众号，是帮助年轻人一起来读书的，推荐给大家来关注。20160827】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要把读书会想得太复杂，读书都是从一个人开始的，读书会只要从两个人开始就可以了。如果你不知道读什么好，《立人推荐书目》《立人大学推荐书目》《我的秘密书架》……等等，都是不错的参考书目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最好你们刚开始的时候就有一些最为简单的约定，两三条规矩，可以量化可以操作的那种。比如，每个人开一个博客（用豆瓣账号也行），约定每个星期必须写一篇读书笔记。或者约定一个学期内要一起读多少书。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-同仁读书会3-5人&quot;&gt;2. 同仁读书会（3-5人）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;同仁读书会可以是从零开始组织的，也可以是从同伴读书会发展而来。突破两个人的范围之后，就必须有一些组织的元素。组织的形式不外乎三种，借用教会的三种组织形式，分别是：主教制，长老制，会众制。从易于操作的角度来看，「主教制」最适合一般人来发起和组织读书会（需要有一位强有力的主导者），「长老制」侧重宪政和共和（需要有一套清晰的规则和按照规则产生的几位核心负责人），「会众制」侧重民主（在规则之下的民主治理，没有核心主导者，大事都是所有人一起讨论决定）。这里只是为了方便理解而简单借用的，经不起深究的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从中国的现实情况来看，最容易存活下来的，肯定是有一位核心主事者的读书会。如果能够在读书会发起阶段就建立基本的议事规则，并有效地约束核心主事者的「权力」，形成「共和」的格局，当然会更好，但是这对于参与者的要求是比较高的，大家都要有比较清晰的规则意识，并且能够相互尊重、彼此妥协。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同仁读书会最好是在校内，或者距离较近的人之间存在，方便成员之间经常见面，最好能够一周一聚，形成固定的分享习惯；成员之间彼此敞开，深入交流，在读书分享的过程也分享各自的生命历程，在读书会里建立生命之间的连接，交到最诚挚的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同仁读书会既适宜于三五志趣相投的好友、同仁一起聚合，也适宜于有一位「导师」带领的师徒式读书会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同仁读书会应该有明确的「章程」，需要强调制度和规则的约束作用，而不完全靠友谊和信任来做黏合剂。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-同道读书会5-15人&quot;&gt;3. 同道读书会（5-15人）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;相比于同伴读书会和同仁读书会，同道读书会可以突破日常人际交往的小圈子，从「同校-同社区读书会」走向「同城读书会」，有三五名核心成员的前提下，其参与者的边界可以相对开放，可在较大的范围内广求同道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北京确实本来就存在一个「同道读书会」（&lt;a href=&quot;http://site.douban.com/196172/&quot;&gt;豆瓣小站&lt;/a&gt;），我把第三类读书会的类型称为「同道读书会」，也有这样的一重意思：北京的同道读书会就是这类读书会的一个范本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我摘录一些北京同道读书会的简介给大家参考：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;【使命】同道读书会，以推广深度阅读为使命，努力为更多有严肃求知和思想交流意愿的朋友提供一个深度阅读的公共空间。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;【宗旨】我们的宗旨是」深度阅读，格致自我「，意即通过有深度的阅读，提高自己的思想水平，改变自我的精神格局。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;系列读书会】&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;本读书会自2012年11月份成立以来，已举办近30场公开讲读会活动和20余场精读会活动。目前开展的读书会活动主要有「认识社会」和「认识自己」两个系列的精读会和讲读会：&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;所谓「认识社会」，即认识社会的形成、发展以及性质，旨在通过研读一系列社会学、历史学、政治学及其他领域的相关经典著作，理解社会演化的规律和特点，探究人在社会中的生存处境」，目前在读的文本为托克维尔的《论美国的民主》；&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;所谓」认识自己「，即认识自己即认识人性和自我，旨在通过一起研读一系列相关的心理学、哲学或文学经典著作，增进对人性的深刻理解和对自我的内在观照，拓展生命意义的厚度和深度。目前在读的文本为弗洛姆的《逃避自由》。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;同道读书会需要有更多的组织元素，需要有一些制度化的建设，不能只是停留在核心人物召集的层面。因为国内政治环境一直比较恶劣，对于任何组织化的努力，当局总是采取「防患未然」的态度，所以从组织者的角度，一定要认清形势，不要采取鸵鸟政策，要做好被喝茶的准备。只要你自己清楚自己在干什么，不必害怕，有一说一，把什么事情都摆在明处。有关部门的人也都是活人，他们也有分辨能力，一般不会采取粗暴措施。再说，他们的精力也很有限，在这个社会大转型的时候，各种剧烈的社会矛盾层出不穷，一小拨读书人的务虚聚会根本不算什么大不了的事情，一般也是以吓唬为主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有可能有一些本来有政治追求的人，为了安全起见，把他们的活动也叫做读书会（中共早年在做学生运动和知识分子工作的时候也常常用这个策略），所以有关当局对读书会这类民间组织「关爱有加」，组织者不能顺着当局的思路去走，为了安全而更加封闭，反而要努力实现公开化和透明化。一个公开透明的活动，如果面临的压力太大，大不了解散掉，不会给当事人带来更多麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-同行读书会15人以上&quot;&gt;4. 同行读书会（15人以上）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;同行读书会比同道读书会规模更大，内容更丰富，不仅在一起读书，而且有更多的共同活动，比如一起出去爬山，一起聚餐，一起过生日，一起办讲座，一起办网站出报纸做杂志……同行读书会更接近于关系紧密型社团，适合在同城范围内招集成员，其成员可能来自不同的行业，不同的年龄和阶层。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般来说，同行读书会挂靠在某个公立图书馆下面会比较安全，容易开展活动，也容易解决场地等问题。在南方城市，公立图书馆都在转型改革，力图向社会更开放，他们的资源也很丰富，在这些地方生活的朋友不妨尝试和图书馆合作。在公立图书馆思维还比较陈旧的地方，可以尝试跟书店、咖啡馆、会所等商业场所合作。在高校里，不妨跟社团活动结合在一起，未必需要成立正式的社团，但可以和社团合作，以获得校内活动的资源支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了和图书馆、商业机构合作外，还可以尝试用更加创新的方式来组织读书会，可以采用线上线下相结合的方式，线上聚会用QQ、YY、传课（KK）等工具非常方便，线下聚会则可以利用公园、郊野等户外场地。这方面的实践已经有很多，感兴趣的朋友可以自行在网络上搜索。【英强补记：在技术层面上，各种微信应用、直播APP已经层出不穷了。这三年来在线教育技术也有不小的进步，可资利用的技术平台已经更多了。20160827】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在同行读书会中，除了可以做读书以外的各类活动，以密切成员之间的关系，读书会本身也可以采用更开放的思路来做一些创新的探索，比如可以做：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;辩论式读书会：把辩论作为主要环节放在读书会里面。做真实的观点交流，而不是假模假式的「大专辩论会」，参与者秉持自己的观点，与不同观点的人面对面的交锋。这需要组织者和参与者都尊重议事规则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;山顶/海边读书会：中国古语云，仁者乐山，智者乐水。在山水之间读书，是非常有意思的事情，山间尤其适合读哲学，海边适合读诗。有条件的时候，和一群志同道合的朋友，一起从滚滚红尘中退出来，回到生命本身，讨论些形而上的话题，是非常值得去做的。不要效法那些无聊的人，到哪里都是吃吃喝喝，打牌打发时光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PSDW读书会：这是薛野和我讨论「发明」的一种读书会组织形式，详见附录。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-同舍读书会核心成员5人左右一般成员半开放参与&quot;&gt;5. 同舍读书会（核心成员5人左右，一般成员半开放参与）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;同舍读书会是五种读书会中的「最高形式」，它已经突破一般读书会的形式，变成了某种意义上的学习共同体、知识共同体，甚至是生命共同体；它很像欧洲中世纪大学刚出现的时候那个样子（学生形成共同体找老师），又有点像是中国历史上曾经出现过的「自修大学」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同舍读书会的操作其实很简单，就是几个志同道合，想要读点好书，研究点真问题的朋友，合租一套房子，同吃同住，过某种「学习公社」的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我去年夏天在北京认识一位叫刘海旭的朋友，他从河北某大学毕业之后来到北京，一直在青年旅馆打工，以此得到基本食宿，然后大部分时间都在各个高校蹭课、听讲座。他后来提出一个「青年学园」的设想，就是希望找几个青年朋友一起在五道口附近租一套房子，做类似「同舍读书会」的活动。他一直在寻找这样的同道。如果他的「青年学园」能够做起来，未来或许可以成为同舍读书会的一个范本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同舍读书会作为「自修大学」的特点不只是成员可以一起读书，在外面自由学习，还可以把多余的空间开放出来给过往的游学者居住，可以开放空间给本地的学者、读书会、NGO来举行各种文化活动，可以建设小规模的图书馆……可以做的事情很多，其起点非常简单：就是有几个喜欢读书的青年人合租一套房子，开始共同的学习生活。如果他们当中没有人具备经营和管理能力，就不用做太多活动，完全可以很清静的只是在一起读书学习。北京的706青年空间是一个很好的「同舍读书会」的范本，目前它已经发展成一个比较成熟的青年学习基地了。类似这样的「青年空间」正在各地纷纷出现，成都新近开张的堂吉诃德青年驿站未来也有可能往这个方向发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现如今的大学，大多沉陷在物质主义、功利主义、虚无主义的泥潭里面，上大学的青年朋友与其悲观怨叹，「坐以待毕」（业），不如起而行之，睁开眼看世界，自己开始读书、做事，从身边寻找同伴、同仁、同道、同行者，通过做各种层次的读书会，把你正在上的大学改造成「自修大学」。先为自己的生命担起责任来，「把自己这块材料铸成器」，再去努力担负起时代赋予我们的使命来。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;附录psdw-读书会的四个步骤&quot;&gt;附录：PSDW 读书会的四个步骤&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Poetry：诗歌。参与者每人朗诵一首事先准备好的诗歌。平均每人1-2分钟。诗歌环节是非常有必要，也是非常美好的。好的诗歌可以把人从各种纠葛撕扯的物质和精神事物中拔出来，带入到一个相对纯粹的精神世界中来，为读书会营造一个较好的分享和讨论氛围。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Share：分享。主讲人做分享之后，每个人就要讨论的文本进行阅读分享。这个环节和下一个环节都需要有人来控制每个人的发言时间。主讲人的发言时间一般不超过半小时，其他参与者每次发言不超过3分钟。主持人需要在这个环节中提炼出可以展开辩论的话题，以供下个环节开展辩论。在没有主讲人的情况下，可以适当延长每位参与者的发言时间，可以增加几轮发言，让每个人都能够充分表达自己的意见和观点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Debate/Discussion：辩论或讨论。由主持人提炼出可供辩论的题目，持不同意见的各方（未必是双方）开展辩论。辩论规则很重要，需要事先申明。如无辩论题目，可以用开放空间方法，收集若干个与会者最感兴趣的议题，就这些题目开展讨论。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;What’s next：下一步。对本次读书会进行总结，可以是主持人总结，也可以是每个人发表半分钟的总结。然后讨论下一步的行动，读什么书，聚会时间，还可以做什么…等等。形成可以行动的方案，散会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;英强&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2013年秋天于成都&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 27 Aug 2016 16:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2016/08/27/jiaoyuzijiu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2016/08/27/jiaoyuzijiu/</guid>
        
        <category>教育</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>立大文集事务</title>
        <description>&lt;p&gt;「立人大学」将满 5 岁。最近，几位小伙伴把从虎口中保留下来的 200 多本《大學 在人間》陆陆续续赠送出去，谢谢参与过、支持过、关注过立大的各位朋友。&lt;a href=&quot;https://lirencollege.github.io/2016/07/02/zengshu/&quot;&gt;立大赠书&lt;/a&gt;已结束，截止到 7 月 15 日有 160 余位朋友登记领取文集，由于数量有限，没有拿到纸质版《大學 在人間》的朋友可以从&lt;a href=&quot;https://github.com/LirenCollege/LirenCollege.github.io/releases&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;获取电子版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半年前至今，我们一直在搜集整理 2012~2014 年的文字资料，延用《大學 在人間》名字，再编辑一本&lt;a href=&quot;https://www.gitbook.com/read/book/lrc/lrc&quot;&gt;续集&lt;/a&gt;，以电子化形式呈现给大家。续集包括了已成文字的讲课内容、学员调研报告、个人随记等内容。这些文字整理是一件庞杂的事情，每篇都要进行重新编辑校对。整理的过程中，有小伙伴提出在这本文集之外搭建一个网站作为精简版文集，选择四年部分文章放在上面，于是就有了&lt;a href=&quot;https://lirencollege.github.io&quot;&gt;大学在人间&lt;/a&gt;这个网站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原本计划在这份电子文集中也包含研修班、文学院的资料，鉴于几位伙伴精力有限，暂定以游学班资料为主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凡是都要有始有终，立人大学在高压之下被迫解散地那么匆忙，一年过去，是应该画出一个分号了。以两份文集为四年的结果，同时也以此重新开启我们的自我教育、自我成长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;by 立人丙&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;附录一部分留言&quot;&gt;附录一：部分留言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在赠书登记中，有朋友留言道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对立人大学的办学理念，人文学科的重视很赞同。一直很关注立人大学和图书馆的事情，14 年被关的时候很惋惜。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;看到有人为教育站出来很感恩，希望所有对教育抱有真热情的人都能勇敢为教育出来，为了下一代，为了未来！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也有朋友虽未能参加「立人大学」活动，但自己也做起图书馆阅读：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2013 年大三接触立人，阅读立人书记，为 2014 立人大学准备，但未能得到回复，暑假一人到成都，想拜见英强先生，但最后，只取得电话沟通。回学校后，组织自家家乡的图书馆，几位好朋友每月筹款，每月购买书籍，2015 启动，进行沉淀。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;也有朋友留言，坚持「立人」活动继续做下去：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;立人是不是可以建立一个微博、微信公共号，或者 QQ 群，甚至是独立网站，方便我们学习体会感悟实践……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;希望能与立人再深入交流办学、办事策略。
建议你们换面，从新来过，通过网络的手段。线下困难太大了。还有其他方式可以实现你们的目标的。
斗争还是要讲究策略。
望，振作。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;附录二获得书籍的朋友名单&quot;&gt;附录二：获得书籍的朋友名单&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;自取名单&quot;&gt;自取名单&lt;/h4&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;姓名&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;书籍&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘z&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;立大笔记本，王康文集，赵越胜文集&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李hj&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;立大笔记本，赵越胜文集&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;焦zh&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;立大笔记本，赵越胜文集，大学在人间&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王sy&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;立大笔记本&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王yw&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;大学在人间&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h4 id=&quot;补充名单&quot;&gt;补充名单&lt;/h4&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;姓名&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;手机号&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;通讯地址&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;宋&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;182xxxxxx16&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;闫&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx68&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山东济&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;173xxxxxx91&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;牛&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx20&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx70&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;邓&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx31&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;170xxxxxx77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h4 id=&quot;邮寄名单&quot;&gt;邮寄名单&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;如果你登记了但不在发货名单里，请与 rolling404@gmail.com 联系。书籍数量众多，个人力量有限，难免錯漏，请多海涵。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;书籍已于 7 月 15 日全部发出。原本预想到付，但是考虑到付运费是预付的两倍多，因此小伙伴先行垫付了，请收到书的小伙伴将运费 8 元转到以下账户，支付宝和微信都可以。&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;姓名&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;手机号&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;通讯地址&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;詹&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx49&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;安徽省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;贾&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx85&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京北&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;丁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx60&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;房&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;185xxxxxx73&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黄&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx55&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黎&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;185xxxxxx65&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx71&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx69&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;龙&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;孙&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx71&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;153xxxxxx64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;魏&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;133xxxxxx15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;13&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;吴&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;185xxxxxx60&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;131xxxxxx62&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;袁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx70&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;16&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;155xxxxxx08&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;北京市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;S&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx03&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;成都市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;18&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;大&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;181xxxxxx28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;成都市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;何&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;184xxxxxx88&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;成都市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;成都市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;21&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;巴&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;181xxxxxx69&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;佛山禅&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;22&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;福建省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;柏&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;158xxxxxx65&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;24&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;蔡&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx82&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;曾&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;曾&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;157xxxxxx35&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;关&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黄&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;29&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黄&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;187xxxxxx32&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;30&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx71&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;31&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;梁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx50&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;32&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;卢&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx57&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;33&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;罗&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx86&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;34&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;罗&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx09&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;35&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;庞&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;155xxxxxx41&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;36&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;舒&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx34&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;37&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;田&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx62&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;38&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;汪&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx50&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;39&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;谢&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx08&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;41&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;朱&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;42&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;朱&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx33&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;43&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;珠&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;134xxxxxx92&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;44&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;邹&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx85&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;45&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;高&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx24&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广西桂&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;46&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;罗&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;181xxxxxx03&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广西壮&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;185xxxxxx64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广州市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;48&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;扣&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx57&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广州市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;49&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx18&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广州市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;50&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;赵&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广州市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;51&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;赵&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx08&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;广州市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;52&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;153xxxxxx15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;贵州省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;53&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;蔡&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;182xxxxxx77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;海南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;54&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;冯&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;159xxxxxx87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;55&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;56&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;57&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河北邢&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;58&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;白&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;180xxxxxx88&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;59&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;韩&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;180xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;60&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;苏&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx31&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;61&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;孙&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;62&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;63&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx52&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx73&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;河南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;65&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;高&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;151xxxxxx90&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黑龙江&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;66&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;焦&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;158xxxxxx35&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黑龙江&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;67&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;曾&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;150xxxxxx97&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;68&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;177xxxxxx30&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;69&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx11&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;70&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;范&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;159xxxxxx05&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;71&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黄&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;158xxxxxx96&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;72&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;骆&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;187xxxxxx54&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;73&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;明&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx76&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;74&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;裴&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;75&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;彭&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx86&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;76&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx95&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;182xxxxxx94&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;78&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;吴&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;79&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;谢&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx78&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;80&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;叶&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx86&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;81&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx61&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;82&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;周&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;159xxxxxx80&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖北省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;83&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx16&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;湖南省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;84&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;林&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx38&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;吉林省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;85&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;葛&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;187xxxxxx47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;86&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;顾&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx41&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;183xxxxxx39&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;88&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;夏&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;133xxxxxx67&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;89&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;袁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;153xxxxxx81&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;90&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx22&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江苏省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;91&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx89&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江西南&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;92&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;130xxxxxx75&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;93&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;131xxxxxx19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;94&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;许&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;95&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;周&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx93&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;江西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;96&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;袁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;焦作市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;97&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;阿&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;157xxxxxx78&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;内蒙古&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;98&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;黄&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx65&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;厦门市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;99&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;159xxxxxx15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;厦门市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;丁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;101&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;曲&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;102&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;103&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;詹&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx29&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山东省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;104&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;尉&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx55&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;105&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;106&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;赵&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;158xxxxxx84&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;山西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;107&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;153xxxxxx01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陕西省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;108&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;叶&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海普&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;109&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;d&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx35&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;110&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;胡&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;111&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx73&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;112&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;骆&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;131xxxxxx25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;113&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;沈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;150xxxxxx01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;114&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;盛&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;134xxxxxx14&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;115&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;盛&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;155xxxxxx77&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;116&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx76&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;117&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx40&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;118&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;伍&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx98&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;119&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx89&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;120&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;袁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx34&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;121&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;张&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;170xxxxxx04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;上海市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;122&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;w&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;185xxxxxx97&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;深圳市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;123&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;龚&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx02&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;深圳市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;124&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;秦&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx53&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;深圳市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;125&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;伍&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;183xxxxxx91&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;深圳市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;126&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;施&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;151xxxxxx07&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川成&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;127&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;182xxxxxx52&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;128&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;丁&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;129&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;胡&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx66&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;130&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx98&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;131&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;152xxxxxx17&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;132&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;税&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx58&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;133&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;134&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;151xxxxxx47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;四川省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;135&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;高&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;太原市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;136&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;胡&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;187xxxxxx27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;天津市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;137&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;徐&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx61&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;武汉市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;扶&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;158xxxxxx82&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;西藏自&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;罗&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;189xxxxxx65&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;云南大&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;140&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陈&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138xxxxxx57&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;141&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;林&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx47&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;142&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;任&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx89&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;143&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;盛&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;188xxxxxx30&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;144&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;舒&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;135xxxxxx93&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;145&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx99&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;146&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;153xxxxxx30&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;147&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;王&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;187xxxxxx49&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;148&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;謝&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;149&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;137xxxxxx36&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;150&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;杨&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;156xxxxxx39&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;151&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;姚&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;157xxxxxx09&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;152&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;朱&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx37&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江省&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;153&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;陆&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;132xxxxxx98&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江台&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;154&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;郭&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;183xxxxxx45&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;浙江温&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;155&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;殷&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;186xxxxxx13&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;中国政&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;156&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;付&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136xxxxxx03&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;重庆市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;157&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139xxxxxx64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;重庆市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;158&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;李&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;157xxxxxx68&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;重庆市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;159&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;刘&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;150xxxxxx46&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;重庆市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;160&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;谭&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;181xxxxxx21&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;重庆市&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h4 id=&quot;说明&quot;&gt;说明&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;总计发送《大学在人间》197本、立大笔记本34本&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 16 Jul 2016 06:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2016/07/15/lidawenji/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2016/07/15/lidawenji/</guid>
        
        <category>立大文集</category>
        
        <category>立大事务</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>赠送《大學 在人間》</title>
        <description>&lt;p&gt;2011 年 7 月 1 日，第一届立人大学在青石中学 &lt;a href=&quot;https://lirencollege.github.io/2011/07/01/kaimu/&quot;&gt;开幕&lt;/a&gt;，李英强先生提出了「&lt;a href=&quot;https://lirencollege.github.io/2011/07/01/liyingqiang/&quot;&gt;一起办大学&lt;/a&gt;」的理念。转眼已整整五年，从 2011 年到 2014 年，立大举办了四次暑期活动和一次寒假活动，加上文学院、研修班和学思分享会，有不少朋友直接或者间接参与了立人大学。在 2014 年的关停大潮中，立人大学未能幸免，原立大工作团队成员的人身自由和人生安全都无法保障，要么被非法拘禁，要么被迫逃散雪藏，人人自危，如惊弓之鸟。然而在这种恐惧与高压之中，有不少朋友冒着巨大的风险保存了一批立大文集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立人大学从来都不是某一个人或者某一个团体的立人大学，立大是各位支持者、参与者和关注者合力打造的。因此，把这批辛苦保存下来的立大文集《大學 在人間》回馈给立人大学的支持者、参与者和关注者。立大虽然已经不在，但「立人立己」是一生的志业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;by 立人乙&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;告立大诸君书&quot;&gt;告立大诸君书&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;江湖人称立人大学者，下月有五岁矣，星火起于青石，萌芽成于帝都二期，后有夏聚三伏，亦有冬聚三九，更有高朋研修，与贤者饮歌。本以为，长生相伴，惠泽来人，未知三岁时，经历寒冬，血洒九洲，麦子散落中原。诸师友或歌于闹市，或暗语于网络，从未散去，乃心中秉承立大之精神。去岁除夕，回想起有几箱旧物，存在义人之地库，两载多矣，积满尘埃。回首往事种种，历历在目，余对义人此古道热肠，感激不尽。更不忍独享之，然丛书为昔日众人共同之记忆。然此次散发，本自愿原则，人人尽有。此后，或裹深山，或藏名室，均由诸君。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;by 书籍保存者立人甲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016 年 6 月 22 日&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;书影&quot;&gt;书影&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/2-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/7-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/3-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/4-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/5-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://o8ukxcl11.bkt.clouddn.com/6-min.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;细则&quot;&gt;细则&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;赠送书目和数量如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《大學 在人間》231本（应保存者要求，保留十本），另有《立人大学》笔记本30本，随书赠送，先到先得。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不保证发货时间，最快在 7 月 9 日。我们会使用到付，目前只考虑大陆地区。如果有什么问题可以写邮件给 rolling404@gmail.com .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;del&gt;需要书籍的朋友，请点击链接 &lt;a href=&quot;http://form.mikecrm.com/20pj9f&quot;&gt;登记信息&lt;/a&gt;&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;说明&quot;&gt;说明&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本来承诺还有立大一期时的立人读本，但是后来发现数量极少且不成套，因此这部分暂不赠送。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如需要《大學 在人間》电子版，请移步 &lt;a href=&quot;https://github.com/LirenCollege/LRC/releases/tag/PDF&quot;&gt;PDF 版下载&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赠书登记窗口已于 2016 年 7 月 14 日 20:00:00 关闭，近日将陆续把《大學 在人間》邮寄给各位。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 02 Jul 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2016/07/02/zengshu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2016/07/02/zengshu/</guid>
        
        <category>立大事务</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>从问对问题开始</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;主讲人：Tony Yet&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;时间：2014.8.12 晚上&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;整理人：易勇佺 沈晓帆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关链接：&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;www.tonyyet.com&quot;&gt;Tony Yet 博客&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://pinboard.in/u:tonyyet&quot;&gt;Pinboard 书签&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;问题引入&quot;&gt;问题引入&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tony：大家为什么会来到这里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：百度地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：具体？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：顺着地图走路过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：如何称呼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：大熊，Big bear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：问路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：如何问？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：目标人群：本地居民，士多店老板，目的地，如何走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：能否描述一下？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：你一直往前走，下一个路口就是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：有帮助吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：大致上有帮助。我方向感不强，需自己在确认一下。 两个过程：问路，确认方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：称呼？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：蘑菇。大方向对，但需更正补充。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：为什么问这个问题？TED 大会创办人，《33》作者，给出一个正确的指示。节点、路标，转弯，行走方向改变。思维模式：我们知道哪里可能犯错。固有知识/常识：太阳下山，有没有人觉得这个表述有问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：在海边，没有山。地球在转，显得太阳在动，主语有问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：美国一发明家，哈佛大学肄业，到处找事情干，30 岁时想到，有很多知识是别人塞给他的，无意识地接受，这些事情是否是真实的呢？于是他就将过去 30 年接受的知识逐一检查，逐一剔除。其中一个例子就是太阳下山。事实上，太阳不转。后面几十年，他会坚持并没有「太阳下山」这样子的事情发生，只是这一刻地球和太阳的轨道在发生变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前年翻译了一本书，20 世纪 60 年代末，一个美国作家，呼吁太空总署，要求展示以前没有公开的照片。于是从 1969 年起，4.22被定为了地球日。20 世纪六七十年代，甚至是八十年代，有一个人（&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Stewart_Brand&quot;&gt;&lt;em&gt;Stewart Brand&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;）是反核能的，过去十几年后，他接触核电科学家，阅读相关论文后，看法发生 180 度改变。之前几十年对核电的恐惧、误解没有根据。于是他写了一本&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/3781458/&quot;&gt;《&lt;em&gt;Whole Earth Discipline: An Ecopragmatist Manifesto&lt;/em&gt;》&lt;/a&gt;（中译：&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/10581480/&quot;&gt;《地球的法则——21世纪地球宣言》&lt;/a&gt;），其中两章关于核电，写下自己对核电的态度，也引述了学者观点。这说明我们获取知识的时候，经常只通过道听途说，别人讲我们听，将各种意见、知识装在脑海，没有思考过那样子的论述、道理是否有事实根据、科学原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我想带出的问题是，我们要在生活中、工作中找到认知错误的地方，修正自己的经验、知识。这样子的过程是称为「unlearing」。电脑安装软件——学习技能，unlearing 相当于卸载，把不再有事实根据的观点抛出，对个人成长很重要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;个人经验与故事分享&quot;&gt;个人经验与故事分享&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;故事一&quot;&gt;故事一&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;十年前，刚开始用电脑时，我是一个电脑白痴，想用英语界面，是盗版 Windows , 世界上有一个操作系统叫 Linux , 具体是 Gnulinux , 视野开阔，开源，安卓也是一个 Linux , Windows 操作系统不可能是福州话。Linux 可以。自己可以修改源代码。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;它们的区别封闭与开放的对比&quot;&gt;它们的区别：封闭与开放的对比&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;未接触 Linux 之前，不知事情可以有这样子的参与方式，对世界的参与，是去周围的环境逛。有开放平台（wiki）存在，世界是开放的，不再是大公司的事情，只要你愿意，你可以融入这个世界。当两种思维模式摆在眼前时，你就会受到开放模式的吸引。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;故事二&quot;&gt;故事二&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;开会，每个人都会有开会的经历，组织架构是自上而下的。某个机构做出主题，找到参会者、场地，来做这样子一个活动。那开会本身有无可能是自发、自组织来出现的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一种开会方式是可以做到这样子的：中文博客圈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可以同时既是参会者，又是演讲人。这改变了我关于开会的固有模式的认知。所以我努力尝试用自组织的方式去做TEDx. 这可以自己做，有自身本土的版本。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;故事三&quot;&gt;故事三&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;尝试去更新关于科研的思考。实验室是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：科学家、物理实验、试管、化学颜料、小白鼠。有很多种可能性。项目，有多种形式，不同类型的产出，华工女生以自己名称命名「XXX实验室」，收集滑板鞋摄影照片。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：不断尝试、很枯燥，结果不是你想要的结果，但这个可能是真实的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：那你认为这样某种程度上需要少数人还是多数人的参与？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：实验室比较传统，不是所有人可以参与。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：我觉得这是一种主动性的问题，受众成为主体，你在参与的同时创造一些只有主办方办不到的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：你在说得是一种协作过程吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学员：原来是产出活动给你，现在转化为活动需要有你的参与。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tony：&lt;strong&gt;猫头鹰实验室&lt;/strong&gt;是非传统想象中的实验室，它倡导公民科学，本质上是认为有很多科学发现来源于公众。英国一位脑神经科学家有一个 8 岁女儿，Tony 带她和同学去观察，发现蜜蜂对于不同光线的敏感程度不同，这一群年龄只有 8 到 10 岁的小朋友的实验报告登上了世界一流的生物学期刊。当然论文有 Tony 和家长的协助，但图表都是小朋友自己画的。这说明发现是没有年龄界限的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在欧洲、美国和亚洲，发生了一系列的公民科学运动。2011 年，日本大海啸之后，因为福岛核辐射，群众恐慌核辐射到底有多高，政府也未公布具体的数字。一些人在福岛不同地区安装不同的感应器，把这作为一个协作式平台，实时在网站上更新核辐射过程指标。200 多个参与者大都不是专家，因为有互联网，有参与意识，有花费一点点时间了解，下载资料，修改漏洞，使事情变得可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我和一些朋友在广州也呼吁大家参与公民科学，我们办了很多活动，至去年年末，今年年初，在北京，同一个团队的人，在清华大学猫头鹰实验室里面，加入了很多传统实验室没有的东西，有很 crazy 的想法，有人支持，有人赞助，找到志同道合的小伙伴一起尝试。这样子的思维相对于学院式科学探究是另外一种思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多时候有很多知识经验是别人灌输我们的，我们不一定会去判断这些知识是否可信。给大家一个思考题，「山寨」是中国特有现象，听到「山寨」时你会有什么样子的想法？任何东西你把它装进脑海前，可以先去看一下别人的观点、理论是否有事实支撑。如果没有，你是否有其他选择？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;问答互动&quot;&gt;问答互动&lt;/h3&gt;

&lt;h5 id=&quot;山寨&quot;&gt;山寨&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：说到山寨，可爱，山寨版苹果便宜；可恨，麦当劳，肯德基，成为麦肯基，直接沿用，没有改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：为什么会出现「麦肯基」这样子的名字 ？背后，人们是怎么想的？下一次，你遇到同样的个案可以这样子去想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：我觉得应该是利用其品牌效应，赚取利益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：你这可能只是自己的猜想。台湾，有很多小店，小店会起一些很有趣的名字。很少看到纯粹从名字层面来抄袭。「麦肯基」那家店的老板，没有考虑到店的价值、品牌，而是想直接套用国外成熟的模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：重点是经营模式，而不是品牌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：猜想很好，可以去验证。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;逻辑思维&quot;&gt;逻辑思维&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：感觉等到长大之后，突然冒出「逻辑思维」的问题，要求我们有批判性思维的能力。是潜移默化，还是人的想法长大了还可以转变？逻辑思维可以去「学」吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：心理学方面有一个词汇：「心理定势」，人的心理定势是可以改变的东西，你看问题和看事件的角度、偏向是可以改变的。有些人会觉得要改变自己的习惯很困难，有些人是固守自己的东西，而有些人可以因场景、实际情况调节自己的心理定势。终身学习要有一个心理准备，根据情况调节心理定势。前面的「核能」是一个很好的例子。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;提问题&quot;&gt;提问题&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：主题是「学会如何问问题」。那为什么要这样子，这是否出于一种价值判断？判断标准是什么？问题有好坏之分吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：问一个好的问题，可以帮助你去思考。关于「核电」有固定看法的人，「核能如何威胁人的健康」，因为提出这样子的问题而去找答案。但若问的问题是「核电对社会经济的影响」，得出的答案会不一样。问题有好坏之分，假设：我们是理性的。如果双方基于情感来问问题，那问题没有好坏之分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：学会问问题不只是看这个问题好或者坏。问题的逻辑性会影响到被学员者如何理解。高语境下（提问者、被提问者有同样的学士背景），学员的时候比较容易，低语境下学员会更难，那学员有无技巧、更好的思维模式？如何让对方更好地理解你？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：关于提问，有一个很简单、很有效的方法：尝试多问一些「为什么」的问题。提问「为什么」，连续问 5 次，可以帮助找到根源的问题。某天，John 跟他的同事吵架，上司问为什么吵架，他说看法不一样，问为什么不一样，他问同事写 Email 的时候没有抄送给他。为什么没有抄送？公司没有规定。为什么公司没有规定？过去没有这种情况。连续 5 次问这样子的一个问题，就可以抽丝剥茧，找到问题的根源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们在讨论问题是否有价值，两个维度，问题本身有价值与否：为什么核能会对人类造成伤害？另外一个是问问题者本人的动机有无价值，比如一个核能开发者去参加一个反核能的会议，纯粹是为了挑战一下现场的人，对于那个人是没有价值的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：因为达到了自己的目的，对问问题者其实还是有价值。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;处理庞杂的信息&quot;&gt;处理庞杂的信息&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：如何在一大堆信息里面进行选择、信息处理？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：每个人都需要有属于自己的过滤系统，行业不同，所需的信息不同。建立符合自己的过滤器，会蛮容易找到自己需要的信息。过滤器：了解自己的兴趣爱好和工作学习的领域，领域中有哪些东西是你必须知道的。另一个更加基础，美国&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%A5%E7%90%86%C2%B7%E8%8A%92%E6%A0%BC&quot;&gt;查理芒格（&lt;em&gt;Charlie Thomas Munger&lt;/em&gt;）&lt;/a&gt;认为，很多事情我们需要知道主要学科的基本框架，将框架套用。找一些和自己本行、兴趣相关的东西，尝试反复阅读、收听，直到了解更深刻的含义之前，不会去看其他的东西。看 10 个演讲，看完之后就拜拜，倒不如看 1 个，看 10 遍，第 1 遍看的时候，只是略微知道他在讲什么。蚂蚁，社会性动物，社会行为跟人等社交网站两者间有联系，生物学家专门研究蚂蚁得出蚂蚁群体的模式，衍生到对社交媒体的讨论中。第 1 次看概念了解，不停地看下去，每看一次多问自己一些问题，为什么要做这些研究，和我自己的研究是否有关联，可以去图书馆、互联网去了解。蚂蚁的群体行为这样 boring 的一个行为，这个题目也可以变得有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朋友补充&lt;/strong&gt;：搜索软件，我用谷歌。在中国更好地使用网络的门槛是智商。百度，前一页必然是广告，为什么？百度很无耻。为什么不用谷歌？如用谷歌需要翻墙，需要时间成本、智力成本去完成这件事情。我们应该学习翻墙，可以购买年费，99元/年，我觉得应该会节省三分之二的时间。我在网上经常购物，甚至连手机都在网上买，当然，我用的淘宝，非天猫。我会用 5 个关键词搜索同一样东西，每次看20 页以上。自己的分辨力会逐渐建立起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美国学者提出，互联网也是一种基本能力。有一本书叫&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/24383461/&quot;&gt;《网络素养》&lt;/a&gt;，作者认为，在互联网环境下，培养自己识别好的东西和坏的东西，可以帮助我们专注地找寻一个东西。如何通过互联网去参与和如何去基于互联网找到朋友去做一件事是一种能力。这边书里有很多方法论，可以找来看看。上海市中心图书馆能借到。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;开源--版权&quot;&gt;开源 &amp;amp; 版权&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：你是开放资源的支持者，程序开发付出大量财力物力，需要回报、支持。对于美国谷歌扫描书本，逃版权税的行为你又有什么看法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在开源社区里，你贡献代码、时间、成本，做事情是不会有金钱回报的。是解决不了吃饭问题的。人们的答案是，在开源社区里假如我有足够的贡献，虽然无法获取盈利，别人可以看得到，从某种程度上是对我能力的认可。对于年轻的大学生和即将进入职场的人，开源社区可以证明自己的能力，让自己找工作时有更大的筹码。谷歌扫描书本，有争议性。有一部纪录片&lt;a href=&quot;https://movie.douban.com/subject/20431388/&quot;&gt;《&lt;em&gt;Google and the World Brain&lt;/em&gt;》&lt;/a&gt;讲到，但它并未给出具体的价值判断。这是非常有趣的案件，它跟开源不一样，谷歌是上市公司，需对股东有交代，挣钱，假如是一个公立的机构，扫描图书性质不一样。美国 DlPC 也扫描图书，公有授权，非谷歌私有授权，反响也完全不一样。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;获取资源&quot;&gt;获取资源&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：您如何通过网络或现实获取资源？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学校图书馆。二本学校，也可以经过学校图书馆借到北京图书馆的书，像大学城图书馆好像可以互通。很多资源在图书馆里面可以找得到。我的做法是，用线上书签帮助记录、保存有用的网页。06 年我开始上网，从那时起就用了网络书签——&lt;a href=&quot;https://delicious.com/&quot;&gt;delicious&lt;/a&gt;（美味书签），通过在线共享的网络书签，可以看到哪个牛人平时在看的是那些网页。想知道哪一些书值得读，看在某个领域有建树的人推荐的书。网页也是一样。Twitter 是值得信赖的途径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朋友补答&lt;/strong&gt;：我比较关注科技类微信公众号，像「优秀网页设计」、「极客公园」，微信发展促进了一种很垂直的发布，也迫使公众号专注于自己的领域，我也会不定期清除口水号。个人公众号，有些推荐的信息也值得一看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：大学有空闲，需要培养自己的鉴赏能力，知道哪一些东西比较有价值，读一些经典的书，当你读过不同学科的经典，你会知道什么样子的东西是好的，含金量更高，什么东西更多的是含水分的。美国项目 &lt;em&gt;The Great Books&lt;/em&gt;，博雅计划，60 本经典著作。在这个年代还要加上一些关于脑神经科学、生物学、心理学、量子物理学，了解基因如何影响人的思维。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;自学&quot;&gt;自学&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：如何自学？如何看待新事物？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感兴趣。若无兴趣，无动力，学习过程会很枯燥，很无聊。一开始，可以考虑找学科最经典的书开始读。从脚注找到相关的东西，发散出去看。想系统性学习可以利用「慕课」等方式。现代知识，精华可以在网上找到。新事物不是一个实物，也许是观念、理念，在过去几年间我对很多事物的看法在改变。比如某些所谓的常识，人的性别不是男就是女，但有一生物学家就认为，每一个人的性别并不是 100% 的男 100% 的女。找到论文，尝试去思考这样子的观点意味着什么，我发现自己慢慢接受了他的观点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：但有些技能是必需的，不管你感不感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：我自己并不是搞软件、音响，最近对声音发生兴趣。之前是陌生，第一次看是一头雾水。但更加深入地学习之后 ，我发现声学领域也是一个有趣的世界。真的要学的时候，可以找到一个你更感兴趣的点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：猫头鹰实验室强调行动，和 TED 的分享理念有悖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：我记得我今天的分享举的大部分例子和 TED 无关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：你身上的衬衫是你参与的一个项目吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：不是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：以前很多人认为网络开源性、开放化可以弥补鸿沟，但个人获取能力越来越弱，获取知识越来越少。外网隔绝，网络在很多人眼中只是一个娱乐的工具，而不是一种可以学习的途径。您怎么看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：周遭环境如何，你自己是有选择的。你可以选择默认，接受，也可以选择即便知道有限制、有局限，还是尝试在这样子的环境里面找到自己想要的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：像 BAT 这种对用户不友好，主导精致的利己主义者方向，传播的只是并不是用户需要的信息。你如何看？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：这就需要现场的大家都出一份力。当初做 TEDx 时我是认为，中国缺少有内容精致的网站，只有娱乐的东西。TED 是知识型的东西，启发我们用不同的方法思维去思考。努力有限，就算只有一丁点，也许也需要做。我是英文系，看纯英视频没有问题，但考虑到有很多人看 TED 视频有困难，所以我做了这样子一件事。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;英语学习&quot;&gt;英语学习&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：你曾在一篇博文中提到，每天花 20-30 分钟沉浸在一个外语境环境中，我可以问您一些关于英语学习的方法吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：我初中开始学英文，家里到高中都没有电脑。我学英语主要通过两个途径：发音、听力方面我用复读机，为了培养语感、锻炼口音，我去买了一个短波收音来听 BBC. 希望自己沉浸在这样子的一个语境中，所以买了电脑后，屏幕显示都是英文界面。我之前认为，中式英文是不好的英文。后来有机会去不同地方参加会议。不同地方的人说英文有不同的口音。我去参加一些国际的会议，听到印度人，法国人，俄罗斯人，泰国人，印尼人的英文，不同国家的人使用的语言是英文，虽然有口音，但只要你说出来的英文大家能够听得懂就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：那你觉得语言是一个什么东西？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：懂英文的人和不懂英文的人看世界的方式是不一样的。会英文的人可以获取最先进的资源。英文确实是一个工具，但你在学习英文的时候把它只当成工具，那未尝太悲哀了，英文还可以是一个窗口。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;信息判断&quot;&gt;信息判断&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：知乎上点击最高的回答往往是一个故事，有人在质疑故事并没有回答到问题的实质，那如何判断一个答案是好的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：事实性的问题，一个好的回答也应该基于事实。基于数据、论文，有这些支撑的答案会比较被我接受。而如果问题关于哲学、过程，那故事是更容易被接受的方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真实案例有很大的局限性，讲述的时候忽略了很多其他的因素。真实案例并具备不可复制性，听听就好。故事更有启发性。每个人看故事有不同的答案，代入的情景不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;朋友补答&lt;/strong&gt;：他是在提问你如何为一个评判标准设定一个评判标准。这是一个无限不循环的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;关于-ted&quot;&gt;关于 TED&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：TED 现在有很多的模仿者，你对这种模仿者的看法？TED 是否有可复制性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：基于互联网的知识分享是值得支持的，但分享的东西不能是伪科学、谣言，需要是靠谱的知识。对其他平台的看法是，他们的存在是一件好事情，让我们更能够地去发现生活除了按部就班还可以有更多的选择，而这些选择也许在 10 年、20 年后会影响我们的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补问&lt;/strong&gt;：外国 TED 更多的是一种体验，您是否也在中国的 TED 中贯彻了这一理念呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;补答&lt;/strong&gt;：TED 和 TEDx 是两个东西，TED 美国官方大会、网站；TEDx 是由 TED 创造出来的子品牌，授权给认同 TED 传播好思想的人，在不同地方办大会，人数不限。TEDx 是自组织的活动，没有时间、地点的要求，但需要发起的人有热情，在当地有想法，基于这个平台聚合，分享包含不同学科的 ideas.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;协作工具&quot;&gt;协作工具&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：有没有好的自组织工具推荐？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：比如 Google docs, tower. 但工具再好，也不能顶替人的意愿。我们应该思考，我的项目愿景、使命是什么，我表达出来的时候是否可以让更多人投身进来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;学员&lt;/strong&gt;：美国项目开放工厂，得到垄了断性公司的关注。Co-working space/联合办公的空间，依托于社群，有没有生命力？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tony&lt;/strong&gt;：当然，社群生命力取决于社群。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Jul 2014 22:30:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2014/07/25/tony_yet/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2014/07/25/tony_yet/</guid>
        
        <category>立大四期</category>
        
        <category>广州游学</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Rawls 的正義理論</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讲师：邓伟生&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;一分配的正義與社會的基本結構&quot;&gt;一、分配的正義與社會的基本結構&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;分配的正義問題&quot;&gt;分配的正義問題：&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;社會成員應該根據什麼原則來分配他們所享有的權利、自由、物質方面的報酬，以及他們應有些什麼義務。也就是說，哪一種分配原則才是對的或合乎道德的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;羅爾斯的正義論的主要對象是社會的基本結構(the basic structure of society)：「所謂的社會基本結構，乃指各種主要的社會組織之間如何互相協調而構成為一個系統，它們如何分配根本的權利與責任，以及如何將由社會合作所產生的利益進行分配。因此，憲法、法律上所認可的財產形式以及經濟組織都屬於基本結構。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以社會基本結構為討論對象的理由：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;社會的基本結構對每個人的影響都非常大。我們一出生，便無可選擇地活在某種社會制度之下。這些制度很大程度上影響我們的生活前景、社會地位以及追求各種價值成功的機會。活在社會主義或自由主義之下，我們的人生前景便完全不同。社會結構會影響一個人的人生計劃。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在正義的眾多意義中，基本結構的正義可能是最根本的。我們在談論一個行為是否正義時，必須知道某個人在這個情況下，到底什麼才是屬於他應該得到之物，而這是由社會制度所規定的。我們無法抽離社會基本結構，判斷某一個別行為是否正義。一個人應得多少，必須視乎他活在那種分配制度之下。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我們社會行之已久的分配原則有許多，如：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;平等原則，如基礎教育&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;根據各人的需要，如醫療&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;根據各人的努力&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;根據各人的貢獻&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;根據各人的長處優點&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;但是這些原則背後卻缺乏一套系統的哲學理論支持。而且我們也不知道在什麼情況下採用什麼原則才是對的，大多數時候我們只是訴諸直觀。為了要解決這些問題，我們需要套理論。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;社會作為公平的合作體系-fair-system-of-cooperation&quot;&gt;社會作為「公平的合作體系」 (fair system of cooperation)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;社會是一個合作體系，指的是公民在其中雖然是各司其職，但他們的工作、活動和生活構成一個整體，生產出更多好處(advantage)或價值(good)，通過參與合作，公民間能增進他們各自的好處，因而是一個互利(mutual advantage)的合作，也就是說，所有參與合作的人，遵從相關規則和程序的人，以及履行職責的人，都會受益於合作，從中獲得更多利益。至於合力生產出來的好處，在分配時應該滿足公平的條件。公平的條件由正義原則規定，而正義原則是所有參與合作者都不能合理地反對的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二羅爾斯的契約主義contractarianism&quot;&gt;二、羅爾斯的契約主義(Contractarianism)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;契約方法在於透過立約者們的自願同意，賦予一組原則以道德有效性。原初境況所描寫的正是這樣一個契約的情境，立契約所面臨的是一個選擇的問題，他們必須作的是選出一組原則作分配的標準以及社會基本結構的組織原則。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;原初境況the-original-position&quot;&gt;原初境況(The Original Position)：&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&quot;主觀條件subjective-condition對立約者所作的描述&quot;&gt;主觀條件(subjective condition)－對立約者所作的描述&lt;/h5&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;動機：立約者完全缺乏利他的動機&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;知識和信仰：被無知之幕(veil of ignorance)所遮蔽，不知自己的信仰、興趣、能力、性格、性別&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;特性：有工具理性(instrumental rationality)，依三項原則行事：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;以最有效的手段達到目的之原則：&lt;/strong&gt; 如果一個人接受達成某個目標是可欲的，並且他可以從兩種達成目標的方法之間作選擇，其中一個較另一個更為有效，則選前一種方法是更合乎理性的，假設其他的一切相同。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;包含性原則：&lt;/strong&gt;如果做 A 與 B 兩件事情，A 能夠達成甲乙兩個目的，而 B 只能達成甲一個目的，則一個理性的人會做A而不做 B.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;或然率較高的原則：&lt;/strong&gt;A 與 B 兩個行為所能達成的目的，在數量和質量上都差不多，而完成 A 的或然率較完成 B 高，則一個理性的人會做A而不做 B.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h5 id=&quot;客觀條件objective-condition&quot;&gt;客觀條件(objective condition)：&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;世界物質資源是有限的，無法使每人皆滿足，如果每個人的所有欲望都能滿足，則立約者就沒有必要合作。但資源也不是貧乏到使合作不可能，因此合作對大家都有好處。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;為何要引入原初境況&quot;&gt;為何要引入原初境況？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;公平式的正義(justice as fairness)：程序正義(procedural justice)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因為我們不知道什樣的分配才是正義的，故此正義的概念就只能是純粹的程序正義。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(a) 完美的程序正義 (perfect procedural justice)：&lt;/strong&gt;已知什麼結果是正義，並且有一確定方法達到之，如分西瓜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(b) 不完美的程序正義(imperfect procedural justice)：&lt;/strong&gt;已知什麼結果是正義，但技術上不能無誤地達成這結果，如司法&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(c) 純粹的程序正義(pure procedural justice)：&lt;/strong&gt;我們不知什麼結果是正義，但卻可透過遵循一套公平的程序，無論得出甚麼結果都是正義的，如賭博&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;社會基本物品social-primary-good&quot;&gt;社會基本物品(social primary good)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;分配正義另一個必須回答的問題是：分配什麼？什麼物品應作為人際間比較（interpersonal comparison）的標準？如果沒有一個共同接受的標準，就難以進行合理而有效的分配，因為我們無法衡量、比較公民的不同訴求，亦難以決定他們的社會位置。但在價值多元的社會中，有什麼東西是既能和不同的價值觀念相容，同時又能被全體成員合理接受呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為解決此問題，羅爾斯提出社會基本物品(social primary goods)的概念。這些基本物品包括：權利與自由、機會、收入與財富、自尊（self-respect）等。它們遂成為社會分配的參考指數（index）。它們被視為對所有理性的人生計畫都有用的價值，擁有愈多，對實踐特定的價值觀念便愈有利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在原初境況中，所有立約者都是自由並且平等的。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自由的──是指立約者可以提出任何他認為大家應該採納的原則作為分配的準則，在提原則這點上沒有任何人可以對別人加以限制&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平等的──沒有任何人在這個境況中比別人占便宜，同時每個人對別人提出的原則都有否決權。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此，這個最根本的契約必須要在無異議的情況下才能通過。由於大家都是自由且彼此之間是平等的，所以這個出發點對大家都是公平的，沒有人可以取得比別人有利的地位。由於原初境況的公平，立約者所贊同的原則就是正義的。公平式的正義(justice as fairness)。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三兩個正義原則&quot;&gt;三、兩個正義原則&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(a)「最大的均等自由的原則」(the greatest equal liberty principle)：&lt;/strong&gt;每個人都有權利擁有最高度的自由，而且大家擁有的自由在程度上是相等的。一個人所擁有的自由要與他人擁有同等的自由能夠相容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(b)「差異原則」(the difference principle)：&lt;/strong&gt;社會與經濟上的不平等將以下列的原則來安排：(i)它們對每個人[對處身最不利地位的人]都是有利的；並且(ii)，它們是附隨著職位與工作的，而這些職位與工作是對所有人都是開放的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對「兩個正義原則」的補充：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「最大的均等自由的原則」，所保証的基本權利乃政治權利，包括：選舉和被選舉的權利，言論、集會、信仰、思想、個人的自由，擁有私產和免遭任意逮捕和劫持的權利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「最大的均等自由的原則」比「差異原則」有優先性，即不能經濟繁榮和社會福利而削減這些權利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;「差異原則」：這原則的(ii)部份又稱為「公平機會平等原則」，「機會」是指參與經濟競爭活動的機會，包括獲得學習及訓練的機會、在社會分工中獲得一定職務和職位的機會和移居他地的機會。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;平等如果只是指工作職位對有能力的人開放，這只是形式上而言，社會並不保證實質上的機會均等。Bernard Williams 騎士的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rawls 認為這個理論沒有照顧到能力這樣東西乃是天生及後天的社會因素所做成的，一個人的聰明才智有很大的部份是由遺傳及他所成長的家庭、社會環境所塑造的。一個天生聰敏或成長于富裕家庭的人，在出發點上必然遠較那些殘疾或家境貧困的人，在競爭上有更大的優勢及享有更多的選擇機會。但這些不平等，從道德的觀點看，卻是任意（arbitrary）及不應得的。它既非我們的選擇，亦非我們努力的結果，而只是純運氣使然，就像上天的自然博彩（natural lottery）一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一個有才能的人對於自己的才能並不應該居什麼功，而一個才能低的人也不應該因此受到徵罰，因為這並不是他們自己能夠負責的。一個社會制度的分配原則，如果把這些因素作為分配的標準，則很顯然它是在獎賞及徵罰人們所具的某些不能負責的性徵。從道德的觀點看，這是不能接受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;效率原則與我們直觀上對正義的瞭解不符，因為最高效率的的社會，有可能是那些專制或極權的社會。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四從原初境況如何推出兩個正義原則&quot;&gt;四、從原初境況如何推出兩個正義原則&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(a) 立約者將同意，每人均應有平等的社會基本有用物品，&lt;/strong&gt;如自由、機會、收入和財富。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;理由一：期待在分配中獲得大於平均份額的社會基本有用物品，是不合理的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;若立約者們同意「聰明人應享有更多」作為正義原則，則除非他們能肯定自己揭開無知之幕後，自己是聰明人。但在無知之幕後的立約者是無法肯定此可能性，加上社會基本有用物品是對人的生活如此重要，因此，他們不會以社會基本有用物品作冒險的賭注。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;理由二：期待在分配中獲得小於平均份額的社會基本有用物品，是不合理的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;因立約者們是相互不關心的，所以他既不讓人來損害自己，也不要因傷害別人的利益而使自己的利益受損。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(b) 這「平等原則」只是協商的起點，而不是終點，&lt;/strong&gt;理由有二：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;絕對平等的社會是不能持存。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;若社會基本結構中的某些不平等和原初的平等相比，可以給每人帶來更多的好處，則為何不准許？我們可以允許某些不平等，並把由此而產生出來的直接利益看作是將來可以償還的明智的投資。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(c) 對不平等的條件和範圍作適當的限制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由於大家都在無知之幕後，不能肯定在不平等的分配中自己可以享有較多還是較少，為了避免可能給自己帶來最壞的結果，故要找出合乎理性的限制：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不平等所生的後果必須對每個社會成員，尤其在不平等關係中處於弱勢的人們都有利，並且不平等的分配比平等的分配給每個人都帶來更丈的利益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;並非任何社會基本有用物品的分配，皆可接受不平等的分配。立約者只容忍財富上不平等，而不允許自由權和競爭機會的不平等。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;—— 由此推出，立約者們有理由地接受以上「兩個正義原則」：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;「最大的均等自由的原則」與「差異原則」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;五為何在原初境況的立約者不會選取效益原則&quot;&gt;五、為何在原初境況的立約者不會選取效益原則？&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;效益原則可能會證成犧牲小部份人的幸福來增進大多數人的最大幸福，原初境況中的人，不會希望自己成為那些被犧牲的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;差異原則比效益原則在應用時所需要的訊息少得多。只要我們能指出那些人是處於最不利地位者時，差異原則就可以被使用。但是，效益主義需要更多的訊息，而且這種訊息的客觀性也不是那麼容易就被建立起來。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;差異原則較容易滿足分配原則中公開性這個要求。公開性所表示的就是，參與社會合作者對它們都具有相當程度的認識，同時也了解到別的參與者也像他一樣地接受這組原則；此外，參與者也必須了解到在什麼情況下一個政策或一個社會機構滿足了這組原則。這要求使得這組原則本身不能過於複雜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在人們接受一組道德原則作為規範時，他們會考慮到自己對這組原則作多少承擔(commitment)。如果一組原則需要人們作出較多的犧牲，則它們可能被接受的機會就較小，處於原初境況中的人選它們的機會也同樣的就比較低。就這方面而言，差異原則比效益原則較為優越。效益原則要求人們在某些情況下，為了最高的效益原則而做出犧牲，但這些效益卻讓別人去享受，這種要求對一般人而言顯然是過份的。差異原則的要求就小得多，處於最不利地位的人當然樂意遵守。問題反而是處於較利地位的人，有什麼理由要接受差異原則。原因有二：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其一，他們之所以具有優越地位，並非只是由於他們自己的努力，也是大家合作的結果；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其二，差異原則並不沒有要求為了別人的利益而作太多的自我犧牲，如果連這個原則都不接受，社會合作就可能解體，這樣對他也不見得有利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 22 Jul 2014 18:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2014/07/22/dengweisheng/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2014/07/22/dengweisheng/</guid>
        
        <category>立大四期</category>
        
        <category>广州游学</category>
        
        <category>邓伟生</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>温柔的愤怒</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;讲者：宁二&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「如果西方摇滚乐是洪水，中国的摇滚乐就像一把刀子。我们的刀子要狠狠刺向你」。——过去三十年中国最具影响力的独立音乐人崔健曾经这样说。直到今天，崔健还一直在强调「刀子」所代表的音乐的批判性。虽然他仍然是广受年轻音乐人尊敬的前辈，但后来者们却未必同意他的看法了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宋雨哲，一位生于 1970 年的后朋克乐队的主唱，在 2003 年解散了他颇具影响力的乐队。他说在乐队时，是「热血上涌，却又无比绝望和屈辱」，但后来发现自己的音乐「没捅着别人，于是气得捅了自己一刀」。——解散乐队之后的宋玉哲不再愤怒，开始漫无目的地旅行，顺便寻访民间音乐。三年之后，他的音乐发生了变化，开始混杂民间音乐采样和实验性的器乐，歌词也走向民间文学的表达方式。他不再是个摇滚歌手，他更多地被人们称作是「民谣歌手」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中国，过去十年里，不止一个曾经愤怒的摇滚音乐人发生这样的转变。像崔健一样，他们曾经手握刀子，要用摇滚乐批判社会，但很快他们便不再追随崔健，他们放下刀子，放下愤怒，怀揣自己受伤的心灵，走向更为安静、内敛和生活化的民谣创作。这是中国独立音乐过去十年最重要的现象之一，有媒体称它为一场「新民谣运动」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这场「新民谣运动」的主角是谁？他们音乐的特点是什么？这场音乐运动发生的中国社会背景又是什么？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;他们是谁？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般而言，2001 年北京著名的原创音乐酒吧「河酒吧」开张，被认为是这场「新民谣运动」拉开序幕最具标志性的事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河酒吧位于北京领事馆区附近，著名的酒吧街三里屯上，它的老板就是民谣音乐人——已经在独立音乐领域颇具声望的乐队「野孩子」的几位主唱。从 2001 年开张到 2003 年结业，每晚都有民谣唱作人的表演，他们唱自己写的歌，然后开始即兴表演，河酒吧成为北京民谣创作歌手最重要的据点，经过媒体报道和互联网传播，也使民谣成为了一种集体现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新民谣运动的主角大约有 20 多位。其中至少有一半都曾在河酒吧演唱过，在那里积累最早的一批观众，通过口口相传，形成自己最初的影响力。虽然每个音乐人都有独特性，但至少在六个方面他们是相似的：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;他们绝大多数都生于 1960 年代末或 1970 年代初，几乎都没有接受过大学教育，都是底层出身。2001 年这场音乐潮流肇始之初，他们都是三十岁左右的年纪，这个年纪在中国被认为是一个人告别青春走向成熟年纪的开始。或许这是为什么他们放下愤怒的摇滚乐，走向安静民谣的一个原因。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;虽然他们在北京歌唱，但除了很少的几位，绝大多数都来自于外省，特别是边疆省份，且在北京经历过一段非常艰难的地下乐手生活。他们到达北京的时间一般都在 1990 年代中期。1989 年六四事件之后，北京的意识形态高度紧张，1992 年邓小平南巡，市场经济重新合法，社会空间开始变得自由。同时，北京也逐渐形成像「树村」这样的摇滚音乐聚落，这些因素促使他们到北京开拓自己的音乐事业，并由此形成了一个音乐人的互助网络。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;他们的创作很少得到来自唱片公司的有力支持，在他们真正形成自己风格时，中国的唱片工业已经被盗版和互联网下载击垮。他们往往独立制作并发行自己的作品，主要通过网络及巡回演出传播和销售唱片。作为中国流行音乐中最具原创力的代表性群体，媒体对他们一直青睐有加，这帮助他们快速提升了社会影响力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;像宋雨哲一样，他们中的大多数受到西方摇滚乐的强烈影响，并且组过摇滚乐队。更早的时候，在他们度过青少年时期的 1980 年代，他们受到的是台湾和香港流行音乐的影响。可以这样说，当他们玩起摇滚乐，大多时候是在模仿西方摇滚乐，只是有人偶尔加些中国元素。当他们弹起木吉他唱起民谣，又明显受到 1980 和 1990 年代港台流行音乐的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;他们的创作或多或少会加入中国传统音乐或者古典诗歌的元素。在唱够了港台流行歌曲，或者模仿西方摇滚乐已经不再有乐趣时，音乐人们开始寻找根源。又尤其以来自汉族民间音乐较为发达的边疆地区，或者少数民族地区的音乐人最为突出。他们通过旅行和采集民间音乐的方式，找到自己的声音，获得音乐的原创性。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;与崔健时代的中国摇滚乐相比，中国新民谣的社会批判性转换了方式，没有人再把他们的音乐比做刀子。他们较少直接批判中国社会的现实，常常只以温和和模糊的方式嘲讽无奈的现实。他们几乎都拒绝作为时代或者人民的代言人。相反，个人主义是他们的出发点，被中国剧烈的社会变化所裹胁的个人命运是他们最普遍吟咏的对象。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这批生于 1960 年代末和 1970 年代初的唱作人之外，生于 1980 年代的音乐人正陆续加入他们的行列。这些年轻人的音乐基础更好，更注重方言及传统音乐，他们的音乐视野也更为开阔，与爵士，即兴音乐，及世界音乐的联系更为紧密。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;六种音乐风格&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最具代表性的 20 多位新民谣唱作人中，每个人的音乐都有自己的风格，但整体而言，可以根据他们音乐及歌词特点大致分为六类。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;01：新西北风——代表音乐人：野孩子/苏阳&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中国西北的汉族传统音乐，历来以它高亢和苍凉的特性独树一帜。因为中国共产党 1949 年取得政权前的基地位于西北，革命过程中，出于群众动员目的，大量西北民歌被政治化，在 1949 年之后的历史中，这类红色歌曲成了大众娱乐的重要内容。而到 1986 年，一种与政治化的西北红色歌曲不同的「西北风」在中国流行，推动潮流的主角是一批毕业于音乐学院的专业作曲和作词人，在他们手中，西北民间音乐开始呈现出去政治化的风貌，突出其民族性，民间性和乡土色彩。崔健最著名的歌曲《一无所有》曾经也被认为是「西北风」的组成部分。但很快，「西北风」歌谣因为粗制滥造，也因为 1989 年得到来而销声匿迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到 2000 年前后，来自西北的两组音乐人野孩子和苏阳的出现，为西北民间音乐带来了新的可能性。他们生长于西北，在相当长一段港台和西方流行歌曲的翻唱乐手经历之后，开始觉得应该从自己生长的土地上找到音乐根源。几次漫长的采风之旅后，他们将中国西北民间音乐的旋律与西方编曲结合了起来，成功地创造出自己的风格。经营着「河酒吧」的野孩子的核心一直是不插电的双木吉他和人声，而苏阳则借鉴了民谣摇滚的风格，并在其中加入唢呐，二胡，笛子等中国乐器，他们的音乐都注重力度，旋律的跨度很大。歌词的创作，野孩子继承了西北民歌简洁凝练的四句体风格，重在表达自我的底层生活体验。而苏阳则继承了叙事性歌谣的传统，聚焦于正在剧烈变化中的中国城镇人口的集体性焦虑。与革命歌曲和 1980 年代的西北风相比，野孩子和苏阳的音乐既远离了「政治化」，又放弃了「民族性」，在他们的表达中，更为强调的是与自己的生活相关的地方性和根源性。&lt;/p&gt;

&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;http://music.163.com/outchain/player?type=2&amp;amp;id=390223&amp;amp;auto=0&amp;amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=330 height=86 src=&quot;http://music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=145183&amp;auto=0&amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h4&gt;02：少数民族新民谣：胡格吉勒图/叶尔波利&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;按照官方说法，除汉族外，中国有 54 个少数民族，他们只占中国 14 亿人口的 8.49%。从 1949 年到 1990 年代，中国少数民族音乐只有两种存在形式，一是传统民歌，另外一种则是由中国共产党的文艺工作者所改编的少数民族歌曲，这类歌曲同样有政治化的背景，多用汉语而非本民族语言演唱，属官方意识形态。1990 年代，少数民族流行歌曲开始出现，但编曲配器几乎都是港台流行歌曲的模式，语言也为汉语和少数民族语言混杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去十年，新民谣运动中涌现出来的几组少数民族音乐唱作人带来的冲击是巨大的。代表乐手包括哈萨克族的马木尔、叶尔波利，以及蒙古族的杭盖乐队、阿基耐乐队。这些音乐人往往自小学习本民族乐器，有着优秀的音乐能力。他们同样受到西方摇滚乐的影响，但却呈现出很多汉族音乐人望尘莫及的音乐视野，他们比汉族乐手更快地和世界音乐结合（例如杭盖乐队直接受到图瓦 Huun huur tu 乐队的影响），和爵士乐（例如叶尔波利）结合。与此同时，他们又拒绝只扮演本民族传统音乐代言人的角色，他们往往将自己的音乐带向实验音乐，带向即兴，或者带向黑暗的氛围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，他们都只用自己的母语歌唱，除了本民族传统民歌，在创作曲目中，往往会表达对自己民族文化衰落以及故乡生态破坏的担忧。尽管方式非常隐晦，但这种自主性的民族意识，在以往中国的少数民族音乐中，不曾出现过。&lt;/p&gt;
&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;http://music.163.com/outchain/player?type=2&amp;amp;id=27511474&amp;amp;auto=0&amp;amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe frameborder=&quot;no&quot; border=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; width=&quot;330&quot; height=&quot;86&quot; src=&quot;http://music.163.com/outchain/player?type=2&amp;amp;id=481820342&amp;amp;auto=0&amp;amp;height=66&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4&gt;03：知识分子歌手：杨一/周云蓬&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;类似美国 1960 年代 Bob Dylan 式的抗议民谣歌手形态，在中国的新民谣运动中一度存在。代表人物是杨一和周云蓬。他们都只有一把吉他伴奏。杨一曾经在 Rudolstadt 演出过，虽然也学习中国民间音乐，但美国民谣的影响一目了然。更为诗性的盲人歌手周云蓬，则受到台湾 1970 年代民歌运动的直接影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们都曾从底层民众的视野写过一些直接针对国家权力的抗议歌曲，因为这些歌谣，他们在中国的媒体上获得了比其他民谣音乐人更高的赞誉，知识分子和乐迷们也给予他们更高的期待，但他们也都拒绝被贴上「抗议歌手」的标签，他们更喜欢过个人化的自由自在的生活。在唱过几首广为流传的抗议歌曲之后，周云蓬紧接着出了一张没有任何现实意义的歌唱中国古典诗歌的专辑，而杨一则成为佛教徒，过起了隐居的生活，至少有 8 年他没有新作品问世，几乎在人们的视野中消逝。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;04：方言歌曲：五条人/白水&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在过去十年的新民谣创作中，方言的重要性逐渐被强调，开始被看作从中央集权中解放出来的重要方式，同时也是增强音乐独特性的重要方式，而在此前，创作歌曲几乎全部以普通话演唱。虽然方言民谣的唱作人在各地都陆续出现，整体的水准并不是很高，最令人惊喜的成果发生在与北方方言差异性极大的南方地区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中代表是广东的五条人乐队。这是一个两人组合，一把吉他，一架手风琴。他们的语言并非广东话，而是一种非常接近台湾多数族群语言闽南话的方言。他们的音乐也部分受到台湾方言歌曲的影响。从方言带来的音乐性出发，他们创造出非常独特的旋律。五条人的歌词表达，也多在写自己家乡剧烈的社会变化。他们的情绪是焦虑的但不是对抗性的，常常还带着戏谑，幽默感十足。他们一位生于 1980 年，一位生于 1986 年，他们在南方颇具影响力，并鼓舞了其他南方方言的歌唱者。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;05：流行民谣：李志/万晓利&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在城市大学生、白领以及小布尔乔亚中，一种歌唱忧伤的个人生活体验的城市民谣风格非常流行。这类独立唱作人的代表是李志和万晓利。他们也都是吉他弹唱，歌唱的内容往往是生活当中的小故事，心酸的或者幽默的。时代的变化只是淡淡地出现在他们的音乐之中，而情绪常常只是「忧伤和孤独」。在音乐上，仍然体现出港台 1980 年代和 1990 年代流行音乐影响的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;06：实验音乐：宋雨哲/小河&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在这次 Rudolstadt 演出的小河，以及刚开始提到的宋雨哲，也都会被归为新民谣音乐人，虽然他们的音乐和传统意义上的民谣看起来关联度并不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显，他们受到西方实验音乐的影响，他们的音乐强调即兴，宋雨哲的创作运用了大量民间音乐元素，戏剧感十足，更类似一种音乐剧的形态。而小河的实验性更强，无主题，无调性，强调声音本身的力量和可能性。他们的音乐往往并不直接面对社会，或者说，他们更愿意用一种解构的方式虚化自己的创作与社会的关系。这一类音乐的受众，是最少的。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;为什么他们唱这样的歌？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;中国有 14 亿人口，新民谣的发展过程中，相对成熟的唱作人在过去 10 年里只有这 20 多位，且只有大约 6 种风格，而每种风格的代表性歌手也就三四人，其中女性唱作人更是只有两三位。这意味着中国的民谣唱作人传统还很薄弱，在全民音乐素养不高的背景下，一切才刚刚开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去十年中国的新民谣运动是伴随着中国经济高速增长而产生的一种本土音乐潮流，他们受到经济全球化背景下港台流行音乐及西方摇滚乐、世界音乐的启蒙和影响，又力图从中国民间音乐和方言传统中找到创作的自主性，面对高速经济增长背景下日益激烈的社会矛盾，他们大多不愿以愤怒的姿态和批判性的立场表达，只是选择从个人的角度吟唱略显忧伤的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这正是中国过去十年主流情绪的表现。在中国流行音乐的发展历史上，有两个重要的节点，一是 1989 年，一个是 1992 年，这也是中国社会过去三十年最重要的历史节点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1989 年的六四事件，使国家意识形态走向压抑，1980 年代积累起来的理想主义瓦解，社会批判精神也受到压制，在音乐领域亦是如此，同时期男女情爱为主打的港台流行歌曲开始席卷中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1992 年，邓小平南巡讲话之后，中国的市场经济开始持续 20 年的高速增长，在 1998 年政府加大市场经济改革力度后，城乡矛盾，地区发展不平衡，贫富差距等等的社会矛盾激化。但吊诡的是，与此同时，人民的生活水平在大幅度整体性提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种经济状况造就的社会主流情绪是——接受经济发展带来的成果，进而认同当前社会体制，同时对激化的社会矛盾有所抱怨——或者说，是一种温柔的愤怒。身处其中的大多数音乐人并不例外。另一个重要背景是，中国共产党高压的意识形态审查会让唱作人们担忧批判性是否会为自己带来麻烦，所以在创作时，他们往往会通过自我审查规避风险。有的民谣音乐人创作过明显政治指涉的歌曲，例如关于 89 年六四事件的歌曲，但他们只会在酒吧小规模 live 演出时演唱，并不会流传开来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地方性、民族性、方言、故乡、环保......新民谣运动体现出来的这些关键词，同样与中国社会发展变化同步。正是政府推动下的「快速城市化」由此带来人口大规模流动，使得「思乡和怀旧」情结在全社会流行。当野孩子和苏阳唱起「西北风」时，2001 年中国政府展开了「西部大开发」计划；当更多的民族音乐元素被歌手们使用时，2003 年中国官方主导的非物质文化遗产保护工程拉开序幕，民族民间文化成为一种主流意识形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000 年之后，网络成为这些独立歌手音乐传播的重要渠道，背景是自 1996 年开始，从城市到乡村，中国政府一直在大力普及互联网。而 2008 年以来，很多民谣艺人的收入增多，生活状况得到明显改善，则要归因于一大批富裕起来的中小城市开始形成自己的酒吧文化，同时，良莠不齐的音乐节也大大提高了他们的收入，仅 2010 年，中国就有大大小小 40 多个音乐节，他们的主办方大多为暴富起来的房地产企业，以及渴望音乐节带来投资的地方政府。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在谈到音乐和社会的关系时，周云蓬有一种颇具影响力的说法：「我更主张大陆出现小花小草类似卡奇社、苏打绿这种。像大陆这种土壤，就别老出现很大气、很公众型的歌了。我们的根源在于缺少个人主义，这是最基本的公民社会的土壤，而不是又出现一个伟人、英雄。」——在周云蓬等新民谣运动主将的青少年时代——1980 年代，「港台流行歌曲」在中国大陆具有「个性解放，个体自由」的符号性色彩，他们深受影响，直到今天，新民谣运动中的大多数歌手也只愿意从这个体角度去描述他们的创作，或者说，个人主义常常是他们进行社会批判最重要的思路，毫无疑问，这限制了他们社会批判性的力度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种脉络之下，像崔健那样仍然手持「刀子」当然是艰难的，这需要音乐人有异常强韧的社会神经，和不断进步的音乐能力。但显然，历史还很短暂的中国独立音乐还需要更长的时间去积累能量。对于这一代创作人而言，他们现在的整体性状态也只能是：身在一个快速富裕起来的碎片化的个人主义社会中，在愤怒的青春期之后，「刀枪入库，马放南山」，以生活为名，唱着安静、忧伤和无奈的歌谣，与中国正在成长起来的小资产阶级歌迷群体一起，成为时代主流情绪的音乐同路人，也仅仅是同路人，再也没有人挥舞刀子了，他们拥有的只是温柔的愤怒。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 20 Jul 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2014/07/20/ninger/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2014/07/20/ninger/</guid>
        
        <category>立大四期</category>
        
        <category>广州游学</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>艺术欣赏</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讲师：李公明&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;大家上午好，非常高兴有这样一个机会和同学们一块来讨论这个艺术。其实谈起艺术我就想起来小时候从小的怎么样去爱好艺术，慢慢走上艺术研究的道路。说起来我是挺羡慕大家的，因为在求学的时候有这么好的一个机会参加这样的一个主题的学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今天讲的这个艺术欣赏，在大学里面应该是一种通识的教育，就是素质教育中应该有的。可能有的同学也都学过关于美术史的知识，那么我就大概的既介绍一些基础的美术知识，同时在这个过程中也尽可能的谈及具体的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;艺术是什么&quot;&gt;艺术是什么&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首先，艺术是什么呢？是一种怎么样的想想象和思考，其实现在艺术教育在我们国家呈现出非常多元化的一个局面，但是从一个普通的家庭来讲，家长带小孩学钢琴学画画，但是艺术是什么呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的思考是，在很多的时候对于社会上的艺术教育是有一个悖论的，就是说有太多太多的家长做成一种功利化的事情。而在我的心目中艺术是一种精神性的活动，他与功利的根本是一种相反，所以一开始我就介绍伟大的德国著名的美学家席勒，说的这句「啊，人类，只有你才有艺术」。这句话的含义非常的深，它能够让我们从人类学的角度把人这样一个生物与自然界里面的其他物种有一个根本性的区分，只有人类才有艺术。我觉得艺术是人类所曾创造的最伟大和最值得骄傲的成就，没有之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类所创造的艺术是一种世界性的、跨越时空的文化现象，对艺术的欣赏首先需要建立的是一种以人类文明史为背景的时空框架。这可能对学理科的同学来讲可能需要关于历史学的，关于人类社会的教育不可，我的本科专业是历史系，我从历史系出来以后是从事中国美术史的教学，所以我特别明白我们对艺术的理解永远不能脱离对人类历史的理解。第二个问题是想到我们国家当前的艺术教育，很多很多的家长和社会把艺术作为一个功利性的目标的时候产生了极大的偏差，对艺术的欣赏使我们学会关心价值，并将唤起对人类精神价值的创造的惊讶感、崇敬感和敬畏感，帮助我们理解人性和人的尊严。现在中国社会问题太多太多了，好像进入一个无可奈何的时期，所以我们怎样恢复对于价值的关心？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;透过艺术理解人性&quot;&gt;透过艺术理解人性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我记得在很多年前新生入学在毕业班的毕业典礼，我都要说一些鼓励性的话，我觉得读大学学什么，不管学什么专业，其中最重要的一点是理解人性，培养人的尊严。而令我痛心的是，现在太多太多的校园里面大学生表现出来的是既不了解人性又没有拥有自己的尊严。所以有些人说的很尖刻，我们大学培养出来的都是没有思想的顺民，所谓的「精致的利己主义者」。所以我觉得艺术应该让我们理解人性和人的尊严。还要有历史学的深邃目光与艺术欣赏的敏感心灵，对于历史尤其是 20 世纪的近代史，我推荐我的一个好朋友也就是高华的《红太阳是怎样升起的》，我们一定要去知道真正的历史是怎么发展过来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我总想大学生需要一种成长，这种成长主要是灵魂上的成长。艺术与审美反思对人的灵魂成长的作用：培养对生命的尊重、对独立人格的坚持、对自由的热爱。培养一种站立于文化边缘的激进主义气息：边缘立场、反讽机智、开放思维、道义激情。为什么呢，每个时代又有一个文化的中心，如果每个时代的人都往中间的话，可能会有什么不好的东西，我觉得对于这些主义的思考都很对也很重要。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;通过艺术发现青春的气质&quot;&gt;通过艺术发现青春的气质&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;下面我想讲一下青春的气质，艺术和审美中的激进气质可以打破安逸而平庸的生活。我发现现在的大学校园都是安逸和功利性的氛围，都是将一切都作为一个资本，很少看到我们的青年有这样一个精神气质，而我们的艺术使我们面对自己的心灵，帮助我们以内心的真实性发现人生中的理想与现实的深刻裂痕，帮助我们在生活中发现真实的人性与善良。大家的话，毕业的同学可能就会慢慢发现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后这里面有一个关于青春的问题，关于青春我可以推荐大家一本黑塞的&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/1957594/&quot;&gt;《梦系青春》&lt;/a&gt;，小巧又能去诠释一个青春的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们发现我们的内心可能有一些对青春的理解：在成长中生发出多元的异质性——从总体性的生活强权逻辑中逃逸出来，从平庸、同质的生活轨道中逃逸出来，以多元的光亮/声响/色彩/气味/位移等等独特体验锻造自己独特的生活。艺术作为一种精神异质性的重要源泉。可以让我们从一种强权逻辑中逃离出来，从平庸的同质生活轨道中逃离出来。 我非常看重一个人在青春时期是否有「越轨」的理想，这种「越轨」是对个人独立性的一个抉择，一种寻求新的生命体验的尝试。&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://i.imgur.com/QvPZGZP.jpg&quot; alt=&quot;广阔天地的新苗壮&quot; /&gt;宣传画《广阔天地的新苗壮》
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;关于童心，艺术可以使人最大限度地保持着童心，保持着人生中最为可贵的游戏精神。真正深刻地认识和呼吁儿童教育的意义和力量的首先是浪漫主义诗人。十九世纪德国诗人荷尔德林的诗化小说《许佩里翁或希腊的流亡者》：诗人的成长过程的核心就是保持和发扬「诗性」 ——人所具有的天赋的美和神性；也就是说，人在本质上应该是「诗人」。而艺术的精神最接近于童年精神与「诗性」。在苏联作家艾特玛托夫的中篇小说《白轮船》中说成年人的世界遵守的是有用性原则，儿童的世界则是游戏精神、审美价值、想象力和个性情感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切以有用性原则为其最终目的的体系，无论是科学、哲学、政治学等，都与这种精神相背离。所以《白轮船》是幻想中的正义复仇精神，审美上狠狠地奚落——这就是孩子的复仇！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把之前做一个小结，可让大家对我这个有些幼稚却依旧有青春的热情的人有些了解。审美与艺术使生活具有了精神性的价值，而人的灵魂在成长过程中离不开审美与艺术的培养，正义的品格、自由的精神、青春的激情，所有这些人生中最值得珍爱的属性都与艺术有着紧密的联系，艺术是生活最重要的秘密和体验。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;艺术简史&quot;&gt;艺术简史&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;下面我们有一些知识化的架构来帮祝大家梳理一下艺术相关的历史，就做一种常识性的类似通识教育的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;世界美术发展的三条主线：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在西方，美术的发展经历了多民族、多地区、前后风格多样和变化越来越急剧的演变，但所受到的古希腊文明和基督教文化传统及精神观念的影响是其主要的文化背景；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在中国，艺术与其他一切精神生活一样，以汉族为中心的大一统政治历史是其基础，并以政治朝代的更替为其变化的时序，而从中可以凸显出皇家、文人与民间社会等诸种力量对美术发展的影响；&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其余地区的文明，在古代至中古时代所取得的无比灿烂睦的艺术成是人类永恒的骄傲，然而在近代以后，许多文明与艺术的链条中断了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;绘画艺术的基本表现要素&quot;&gt;绘画艺术的基本表现要素&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;绘画艺术的基本表现要素和造型手段是色彩、水墨和线条，同时也折射出中西方不同的艺术审美特征的重要因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;色彩&lt;/strong&gt; 在人类视觉经验诸要素中最具有直接感知性和强烈的情感表现力。从文化人类学的研究来看，色彩在原始宗教的起源过程中担负着重要的符号功能。在西方绘画中，对色彩的认识和运用历经了文艺复兴时期以来的自然主义色彩观、在现代艺术浪潮中突显出来的强调主观感受、感情宣泄的表现主义色彩观等发展过程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国绘画中，则是从唐宋以前以重彩为主的表现形态，向宋元以后以水墨为主流演变。值得注意的是，即便同样是对色彩的重视、对强烈的色彩感性的运用，中国的青绿山水、工笔重彩的具有装饰风的唯美主义倾向仍然是极具民族文化特色的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水墨&lt;/strong&gt; 是对色彩的超越、对艺术本体的虚无与实有的探测，是人类心灵的极简约而又极自由的艺术创造。在中国传统文人看来，水墨的运用不仅是「墨即色也」、「运墨而五色具」，而且更重要的是具有一种致虚守静、怀素抱朴的审美意趣，最后归结为一种得意忘象、与万化冥合的精神境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不能说水墨为中国艺术所独擅，在西方绘画中的不少水墨素描也表现出对墨色的理解和运用；也不能说只有中国的纸张笔墨才是水墨得以用武之地，渗化、烘染、水渍痕等物理表象同样出现在某些西方绘画作品中。关键的区别在于，中国水墨艺术的创作与欣赏的心理机制是建立在更多地以庄禅思想为核心的审美精神的基础之上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;线条&lt;/strong&gt; 是点的运动轨迹，是绘画中表现形体的最直接而概括的造型手段。无论中、西方，线条在绘画中运用都同样得到重视，只是侧重的维度不同而已。中国传统绘画除了以线条为基本的造型手段以外，线条本身还具有自足的审美价值，可以成为艺术风格、情感体验和形上之道的载体。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;不同的绘画时期&quot;&gt;不同的绘画时期&lt;/h4&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;原始绘画&lt;/strong&gt;：旧石器时代的猎人在完全黑暗的洞穴里作画。他们以火把或油灯照明，从矿物中提取颜料，作画时以手或以用兽毛制成的笔涂抹颜料，也会用兽骨或空心芦苇管把颜料吹喷到岩壁上。人们推测，这些洞穴是举行原始宗教仪式的场所，这些壁画具有祈求狩猎成功的巫术含义。新石器时代的艺术与农业和陶器的发明、人类定居生活的开始有着紧密的联系。在人迹分布越来越广的大地上，这是农夫和制陶匠的艺术，是在泥土中与真正的小麦一起生长起来的精神之花。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;人物画与肖像画&lt;/strong&gt;：「人物画」似乎是中国绘画中特有的画科概念，其下则有道释、仕女、历史故事、写真(即肖像)等门类。在西方美术中，以人物为主要表现对象的绘画作品主要分为肖像画、历史与神话故事画和宗教画等。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;城乡风俗画&lt;/strong&gt;：表现城市和乡村中普通人的日常生活，西方的风俗画正式发展成为重要画种是在 16～17 世纪的荷兰，以维米尔为代表；17世纪的法国，以勒南三兄弟为代表的「市民写实主义」绘画。中国宋代，以《清明上河图》为杰出代表的风俗画成为了中古时期中国城乡社会生活的百科全书式的图像记录。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;绘画中的社会与政治&lt;/strong&gt;：18 世纪中叶以后，西方绘画中有不少以历史的或现实的社会政治事件为题材的作品往往充满着启蒙的观念、理想主义的原则与道德批判的激情。19 世纪欧洲政治革命的风云更促使不少画家以「报道体」的方式直击所处时代的重大事件—— 正义的道德勇气使他们勇敢地选择各种敏感的题材，揭露官僚政治的黑暗、腐败，反抗一切形式的暴政；而且他们的画笔还会穿越过屠杀、反抗等表象，探测到人性的幽暗深渊。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;与思想上的激进相呼应的是，以法国的革命艺术家大卫为代表的新古典主义以高贵庄严的情操、坚定的逻辑理性和英雄主义气概呼唤和策动着政治革命的到来；继之而来的是浪漫主义，它从另一个不同的审美维度使艺术更贴近生活的苦难、斗争和燃烧的理想、更具有激动人心的震撼力。在当时，艺术上的浪漫主义往往会被视作政治上的自由主义—— 当然，这是典型的法兰西式的艺术与政治的联姻。但是，艺术家本人并非都是政治上的激进分子。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;在中国古代绘画中，虽然也不乏对政治人物、重大事件的描绘，但无非都是歌颂明君、褒扬忠烈、宣我国威之类的教化艺术。只有到了现代，在「五四」运动以后至40年代末，中国绘画才真正产生过以人道主义精神为基础的、贴近苦难人生的作品。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;历史故事画&lt;/strong&gt;：西方美术中的「历史画」 概念所指称的范围不单指记录重大的历史事件的绘画，而且包括所有古典历史、神话和基督教题材。西方历史画追求宏大叙事的风格、壮观的气氛和神圣而高贵的气质；历史画应该力求表现出比当下的生活更高贵、更有价值的审美主题，藉此以揭示永恒、崇高等精神价值。在后来的西方学院派的绘画中，历史画一直是最高贵的艺术样式。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;中国人和中国政治向来以发达的历史意识而著称。正如历史学一直被视作统治者的「资治」工具一样，历史故事画也无非是通过描绘历史上的各种「中兴」的故事、不事二主的「气节」故事、统治者求才若渴的故事来为现实政治服务。尤其是在外族入侵、汉族政权龟缩半壁河山的时候，历史题材的绘画就更具有现实的意义。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;风景画和山水画&lt;/strong&gt;：中国「山水画」，「山水」不仅是自然的代名词，而且还负载着多样的精神性使命∶契合天地之「道」、求仁求德的象征、仙隐遁世的逍遥之乐、高洁的志趣等等。山水画在中国传统绘画中的意义远远不仅是绘画中的一个门类，而是成为中国传统文化的审美意识的重要表征。中国传统山水画作为一门画科肇始于魏晋南北朝时期，经过隋唐时期的发展，至五代时期已是真正成熟，而在宋元两代达到了辉煌的高峰。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;在西方，长期以来是把风景作为历史画、神话和宗教题材绘画的背景而出现。到 16、17 世纪，风景画在荷兰作为一种绘画样式获得了独立的发展。荷兰风景画家把风景作为直接观照的对象，摈弃了幻想的成分，通过真实的描绘使观者体味自然风格中质朴的诗意和美感。以后在法国、英国绘画中，风景画继续得到发展，画家们对自然的观察、表现极大地丰富了人们对于自然的审美感受。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;静物画与花鸟画&lt;/strong&gt;：公元前 4 世纪晚期的古希腊有画家画过静物，古罗马庞贝遗址壁画也有描绘静物的画作，但直到 17 世纪，静物画才成为西方绘画中的一种独立样式。日常生活中的物体都可以成为静物画的描绘对象，如水果、花卉、餐具以及书籍、乐器甚至动物标本和骷髅。早期有些静物画还通过描绘某些特定的物件而具有宗教意味和其他特殊的含义。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;通过画家们的精湛技艺，人们可以欣赏到平凡的事物中所蕴含的美。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;中国花鸟画在五代时期独立和成熟，着眼于大自然中充满勃勃生机的花鸟虫鱼，在传统画论中，花鸟画常被称为「写生」，要求能够「传神」。五代、宋代宫廷画家的花鸟画忠实表现对象，有工丽典雅的审美效果。宋元文人花鸟画迅速兴盛。以「四君子」(梅、兰、竹、菊)为题材的花鸟画十分流行，花鸟画成为文人墨士托物言志、寄寓人格理想的途径之一。明清水墨写意花鸟的兴起，花鸟画可以充分发挥中国绘画的笔墨技巧和个人审美意趣。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;有这么一种青春是永远无法消逝的，20 多岁很容易过去，我回忆起来我的青春，大学怎么一下子就过去，但是只要你有这种激情的话我觉得我仍然很幼稚，就是说我仍然保持和当年一样的心境。是因为你把自己投入到了这样的一种活动中去——公共艺术，这是非常重要的一种体验。公共艺术不是给老板画一个壁画装饰他的餐厅，不是给政府做一个街头的雕塑来宣传以后总宏大的口号。那些在过去一直被认为公共艺术但是我认为公共艺术必须介入公共社群生活公共艺术必须尖锐地、深刻地、独特地、全面地介入公共社群生活。介入公共社群的有N种可能：破坏、覆盖、纪念、保护与更新、改造与美化、直指心灵、生长、复制、解体……所以公共艺术是改善人类命运的伟大斗争。这就是我意图和大家去讲的一个东西。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;最后给各位推荐几本书：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;休•昂纳、约翰•弗莱明《世界美术史》，南方出版社，2002年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;罗伯森、迈克丹尼尔《当代艺术的主题：1980年以后的视觉艺术》，江苏美术，2011年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;王朝闻主编《中国美术史》，齐鲁书社等，2000年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;杜朴、文以诚《中国艺术与文化》，世界图书，2011年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;李行远、李公明《图说世界美术大系》，岭南美术出版社，2011年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;李行远《西方美术史纲》，南京大学出版社，2009年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;李公明主编《中国美术史纲》，南京大学出版社，2009年&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;留下几个问题给各位思考：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你如何理解人类与艺术的关系？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在你的生命经验中，艺术是否对你产生过影响？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在当代公共生活中，你能否设想以艺术建设公民社会？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;（根据李公明老师录音以及展示资料整理）&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 19 Jul 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2014/07/19/ligongming/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2014/07/19/ligongming/</guid>
        
        <category>立大四期</category>
        
        <category>广州游学</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>人文教育的必要性</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讲师：杨早&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;时间：2013 年 7 月 30 日 上午&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;地点：新 706 青年空间&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;整理：钟欣越&amp;amp;彭圣傲&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理工科在大学里面受到前所未有的重视，不知道你们知不知道有句话，从 60 年代开始有，到 70 年代末流行于全中国，叫作「学好数理化，走遍天下都不怕」。后来把它变了，叫作「学好数理化，不如有个好爸爸」。现在是一个拼爹的时代。包括毛泽东那个时候也说过这句话：「大学还是要办的。」但他马上补了一句，「我指的是理工科大学」。所以说大学那个时候的实用性可能被放大到一百年来的最高峰。而且那个逻辑很通，我们是为了实用，我们是为了把知识普及到最低层去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不相信精英策略能够让大学对社会的底层起作用，大家都知道毛是特别看重底层的，他说过关键问题在于教育农民。所以包括在延安时有一场大的争论讨论是我们的目标是提高还是普及的问题。后来就诞生了赵树理方向，赵树理年轻时候是一个文青，特别喜欢看鲁迅什么的。但有一次他父亲就像看他看的什么书，正好看到《阿Q正传》，他父亲就非常生气，说我出钱供你上学，你就看这些书。完全看不懂这些书。所以后来赵树理醒悟到一个道理：虽然新闻学的东西很好，但是他跟老百姓无法对话。因此赵树理后来风格一变，就写像《小二黑结婚》、《李有才板话》这样的作品，完全可以读出来，恢复了唐代白居易的诗的老妪能解的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个东西后来又被编剧放大，把它称之为赵树理方向，让我们作家也应当像赵树理一样，来自基层、深入基层中去，创作出具有中国作风、中国气派的，为大家所喜闻乐见的作品。这点是为公民服务、为政治服务，1942 年延安文艺座谈会上毛泽东讲话的精髓所在。所以在这样整个偏实用性的思考引导下，一方面使整个人文学科往实用化的方向攻，另一方面它会压得很厉害；使理工科这种实用学科得到很好待遇。包括建国后知识分子待遇，大家看上去虽然差不多，实际上理工科受到的重视远远大于人文学科。所以这样几十年过了以后，给我们的社会留下了一个精神后果：大部分人还是看重实用。一般有什么事情出现他们会问大概有什么用。包括现在培养小孩也是一样，他们从小会去学很多课外班，这些课外班基本上都要指向一个「用处」。比如说我玩儿沙肯定是没用的，但是你学英语、学奥数肯定是有用的。所以「用」的思维一直充斥在我们的社会中。包括考大学的时候你也会关注「用」和「无用」的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在广东考高考的时候，广东本身就是一个特别重视实用的地方，这个地方的功利成分非常强烈。比如那时候我在广东佛山，佛山的考分密度上都还不错，但我很奇怪的一个现象是：大概 70% 以上的学生会第一志愿报考佛山大学。他们家里就会觉得最重要的是在家门口读大学，之后留到这个地方，比如把生意传下去。所以其实考到外阜的人很少，尤其考到北方读书的人非常少。因为我是从四川到广东去的，对这种风气体会非常深。我觉得我们家也会受这种影响，比如说在填志愿的时候，首先还是会考虑它的出路。我记得因为当时我考得还不错，当然填志愿是在考试前填的，我第一志愿填的是中文系，第二志愿填的是经济系，第三志愿我忘了是什么了，反正也不重要不会再收。但是我为什么会填中文系和经济系？如果是按照父母的想法填的话，很可能第一志愿会填经济系；但填中文系只是因为有认识的人，而这个人还鼓吹说中文系好啊，中文系以后出去是万金油，又可以当秘书、文员，如果运气好的话很可能从秘书升到大官，很多系友就在政府的各个要害部门。所以这个填选是一个非常实用化的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来因为考的不错，好像中文系和经济系还抢了一下我的档案，因为中文系录得比较早，就抢到了。所以我就读的中文系。后来进了中文系后慢慢就会有一些……你会发现学校各系之间有一个等级，谁瞧不起谁，一般是工科瞧不起理科，理科瞧不起文科。文科里面比较实用的学科，比如经济瞧不起法律、法律瞧不起政治、政治瞧不起人类；社会学科又集体瞧不起人文学科；人文学科里面，哲学瞧不起历史、历史瞧不起中文。中文里面也是……反正就是一个「瞧不起系列」。从头瞧到尾。当然有些特别无用被人无视的学科，像人类学。其实我读的学校人类学是不错的，但是读那个学校的特别瞧不起人类啊、考古啊。所以那时候风气是很实用化的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我自己学的是文学，但因为我父亲本身就是教文学的，所以我从小就对这些书很熟。比如说小时候看名著啊或者高中时候看鲁迅全集，这些我就很熟。到大学以后，我反而觉得那些东西真没什么了不起，我看我的同学上课时在那儿「吭哧吭哧」的读那些指定的书目、听老师说那些我觉得没什么高深的东西时，我感受到对文学强烈的失望。我现在想起来那个时候的「失望」也很受社会风气影响，因为我强烈的觉得学文学没什么用。而我说的这个「没什么用」还没有考虑到它的「实用」，我不是说考虑到工作或者应该怎么样挣钱，而是我觉得文学解决不了我的问题。就像你在年轻的时候你会碰到很多问题和类似的思考，比如说我刚刚说的「我是谁」、「我来干什么」、「我在哪里」、「我到哪里去」。这是说的比较虚的，说实在一点的，比如我喜欢一个女生我该怎么办？我跟朋友之间发生矛盾我该怎么办？或者说当我们要做一个事情，当我们到达一个难以为继的情况时该怎么面对？其实很多是关于人生的。莫罗阿写过一本书叫《人生五大问题》，包括这些都在里面。所以说你更多要追问的是一些社会性的问题，而这些社会性问题其实是以哲学为本，囊括了所有跟社会有关的学科。社会性、政治学、法学、心理学等等他们称为社会科学的一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里我要强调的一个概念，可能有些人知道，有些人不很清楚，我一般说三个学科：自然科学、社会科学、人文科学这三个概念中有一个是错误的！哪个错误？没有人文科学这个东西。因为人文学不是科学，科学要求的是一个普遍规律和可复制性，也就是说我做这个实验只要条件一样，得出的结论一定是一样的。到了社会科学就没有那么严谨了，但是它要求你的量比量，要求你具有统计学意义，要求你具有规律性。但恰恰规律这个东西在人文学科里面是最糟糕的的，是基本上达不到的。比如说我是这么做人的，你是这样做人的，这两个人做人谁优谁劣呢？其实不能比较。因为我们说那跟你内心的感受有关。你这样可能一辈子都很贫穷，但是你可能一辈子都非常的快乐或者感觉很幸福；你可能有高的权位、高的收入，但是你未必感到幸福。这样的情况下我们很难说哪种人是更成功的，或者哪种人是更有价值的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在大学时候的下铺是一个年纪很大的学生，他可能参过军或者怎么样，用现在的话说肯定是个「官二代」。不然他怎么不通过考试在我们一年级的时候插板进来读书然后当我的下铺。他年纪比较大，而且有社会阅历，所以我经常讨论一些问题。我就说挣一百万和你写一本书，哪个价值大？他觉得这个问题不用讨论，当然一百万价值更大。但我会说，哪个价值大要看：第一，你的书是写的什么样的一本书？第二，你要看你在哪个立场，你更看重哪个东西。其实我们后来发现一个定律就是：你缺什么要什么。如果一个人已经有一百万的时候，或者一个人有很多个一百万的时候，他其实很愿意借此炫耀也好、虚荣也好或者满足自己内心需求；如果一个人一生出了好多本书，但没有钱的话，他可能会希望获得很多钱。这个是不同体系和标准产生出的不同结果。这个是人文学科的不定性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以没有人文科学，只有人文学。你说人文学科没问题。人文是比较虚，或者相对模糊化的东西。但是他对每个人来说又是很真实的，就像我刚才说，当我的青春碰到一些问题的时候，我就会想我应该去哪里解决这些问题，这个时候我找到了哲学。我那时候特别喜欢哲学，如果不是万不得已的话我基本不上中文系的课，我很多时候去听哲学系的课，尤其是讲座。他们那时候请了好多哲学的人做讲座，然后我基本上都会去听，后来这些老师都跟我很熟，可能比中文系老师跟我还熟。因为那个学校肯听讲座的人很少，大家都宁愿去做社会实践，去卖卖鞋啊、洗发水啊，打打工啊这些事，而肯去投入这个事情（听讲座）的人很少。在整个大学我基本就是一个哲学爱好者，看了好多哲学的书，包括对哲学的理解、慢慢开始想一些问题，包括我自己的问题和社会的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;哲学大的说，一开始从柏拉图那时代它会有很多坚定不移的定律，到后来自我怀疑的过程。到康德后人类在不断地拆解自己建立的精神大厦的进度当中。我记得我那时候是比较喜欢休谟和罗素的，我对他们的理论特别感兴趣。当然对于尼采，说实话我没有陈鼓应那样的共鸣，这个跟每个人的个性、心理素质是有关系的，所以在经历过这几年哲学的思考以后，我在哲学这方面的兴趣达到了顶点。但是很奇怪的一点，我不知道是不是一个共性。我相信人的状态跟人所处的环境有密切关系。这跟听歌也是一样的，我在大学很平静的那时候特别喜欢听各种流行歌曲，但是我出来工作以后我会特别喜欢听古典。可能在寻找一种反差和互补，我不知道。到了工作以后，我对哲学的兴趣开始减淡了，我发现哲学的反思当中跟现实生活充满了劣性。因为哲学的推演很像是我们现在做经济学的时候用最简单的条件来推论这个结论。但你一旦进入到一个复杂的社会环境中，一个变数都会让你的结论有所不同的时候，这个时候你会发现没有什么放之四海而皆准的真理，而是不断需要你的调整来寻找适合你的一条道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就在这个时候，历史进入了我的视野。因为我发现，虽然说历史不会发生第二次，但是在同一个环境和相距不远的时空，比如我们现在跟宋朝人的思维隔得很远，但是跟民国人的思维隔得不远，在不远的时空发生的事情它经常会不断地模糊地重演。我并不赞成说读史使人明志、喜欢历史可以借鉴的说法。我们那时候读过一本书，《生命中不能承受之轻》，昆德拉的一本书。里面讲到一点让我觉得很有意思，他说捷克是个小国家，只要有大国来打的时候，它都会灭亡。第一次它受到侵略的时候它就顽强抵抗，结果就灭亡了；第二次它想反着抵抗的诱惑，它就不抵抗，又灭亡。就是不管你抵不抵抗，你都灭亡，结果一样的，都被殖民很多年。在这个情况下，请问沉重和坚韧的决定有何意义？反正结果都是一样的。所以在这个条件下你说以史为鉴是不是就完全没有用处？因此我就在想，马克思说过一句话：历史总是会发生两次，第一次是悲剧，第二次是闹剧。当这些事情重复发生的时候，你会觉得历史真的是在跟你开玩笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈寅恪有首联：读史早知今日事，伤心愁近最高楼。有时候你读史会发现很多事情它已经不是新鲜的了，它已经发生过，而且我们现在已提不出比前人更好的解决方案。它有没有变化？当然有变化，但是这个变化足不足以让我们创造出一种新的道路？我觉得很难。但是我的体会就是，读哲学可能让你越来越觉得自己很牛叉，好像自己掌握了人生的真理或者终极目的；读历史可能让你越来越谦卑，第一你知道很多东西是很不稳定的，尤其是你只要认真去探寻过各大历史事件的解释和记载的话，你会发现几乎没有什么事情是你能够完全相信的。即使是你身历了这个事件，你的印象都有可能是错误或假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子吧，比如说我在做硕士和博士论文时做的都是和五四相关的，那时他们就说五四是个泥潭。为什么？五四本来可能并不那么复杂，但是五四一旦被抬高成一个划时代的事件后，各种各样的回忆和解释就会突然干扰你的了解，这个很好玩。为什么会干扰你？因为他们需要把这个资源归为我所用的资源，各党各派，不管是国民党还是共产党甚至是当时的北洋政府，我们都希望对自己有好处，所以各种各样的说法充斥在其中。以至于现在五四这个事情极度的混乱。比如说，我们都知道「火烧赵家楼」是五四的顶峰，到底这个事情是有预谋的还是临时起义的？这也说不清楚。到底是谁第一个冲进了赵家楼，翻墙进去打开这个门？也不知道，就是有几个人选。是谁点了第一把火？也不清楚。到底是学生打曹汝霖的家人还是曹汝霖的家人打学生？也不知道。这些东西都众说纷纭，都被埋在了历史的烂泥堆当中。到了现在你要把它清理清楚已经是不可能的了。有些事情很多人相信说大案没有解蔽，其实不然。大部分事件即使解蔽了，它也只是一面之词。你顶多就是把纷纭复杂的事件弄得更加纷纭复杂而已。这就是历史的巨大的个体空间，也是历史非常的不确定性。所以我一直觉得历史其实没有真实可言，这个事情很多人跟我争，怎么会没有真实可言呢，这个事情没有发生过吗？我说，对，发生过。比如说某年某月某日一件事情发生，谁在场或者不在场，这个是有真实或者不真实的。如果我们当时记载得特别详细，而且材料没有被焚毁或者被遮蔽，也许我们可以得到这些事情完整的、真实的数据。谁在、谁不在，怎么发生的、几点几分……这种描述是有可能无限接近真实的。能不能接近，再说。但即使如此，这些东西仍然不是历史，只是史料。史料是有可能真实的，历史是不可能真实的。因为历史是对史料的解释。同样一个事情，怎么样去解释它，完全决定了历史不同的面目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们还说五四。五四到底是一个什么样的事件，如果是在傅斯年、蔡元培他们看来，它就是一个本来是为了组织起来抗争政府卖国的一个合乎的请愿示威运动，但是后来却被一些别有用心的人在里面搞错是非，最后搞成一个跟自己、跟组织的愿望相背离的运动。在梁漱溟看来他就是一个学生烧、打、抢的一个形式犯罪活动，这个犯罪活动是应该被惩处的。但在当时的北洋，比如说吴佩孚、孙中山，还有后来的工人党的趋势看来，五四是一个划时代的展现人民爱国热情、同时开启中国新民主主义时代的……这些你们都很熟了。他们这么看待五四。五四本来是比较简单的一个事件，由于对它解读的不同，以至于在后来的史书当中又呈现了极端不同的面目。当然五四是一个例子，还有更多的，比如辛亥革命，后面中国的内战，还有很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在改革开放初期，两岸恢复交流的时候对话对不下去。为什么呢？我们的名词不一样。建国他们不同意，他们说你们这是沦陷；我们说长征，他们说这是逃犯、剿匪；他们说是剿匪戡乱，我们说是解放战争。最后他们达成共识说叫作「国共内战」，但这又引起在场另一些人的反弹。当时邀请国民党老兵来听会，他们就失声痛哭。他们觉得他们就是因为这件事情付出了整个一生，但你现在说是「内战」。内战这个词就没有是非之分，他们觉得这个对他们也是不公平的描述。所以说人的立场不一样，对整个历史的定义也不一样。所以我们在讨论历史的时候，不得不时时注重词语背后的含义，词语蕴含的价值判断，会对我们的描述产生什么作用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我自从编导变成一个历史爱好者的时候，我就发现我的这种不确定性越来越强烈，说什么的时候我都会想能不能留三分余地，千万不能把话说死了。因为永远都有你没有看到的史料没有了解的情况，以及你不能把握的立场在那里放着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的一个老师的老师说过一句话：人文学科有的时候没有权威可言，是因为它的史料是平的。你走到这一块我没走到这一块，那你是这方面权威。但你是这方面权威并不说明你就穷尽了所有可能，有朝一日当我走到这一块儿的时候我也许能从你掌握的材料里看出另外的不同来。所以在这个意义上说，每个人面对历史的时候其实是在面对自己内心和面对你对这个世界的想法。最后当你描述历史，事实上你对这个世界的想象。而这个想象，相信我一定有假的成分和你添加的成分，绝对没有人说是我老老实实，我就按照历史的本来面目来想象历史的。这不可能。历史没有本来面目可言，历史的存在和面目就是为了给我们提供一个解释。有时候我想为什么需要一个解释，因为人的内心都希望我们的世界是清晰的、完整的，我们不希望这个世界是存在着游移、模糊这些东西的。所以不管对于历史还是对于新闻，我们都会有这种不自然的倾向。所以我说，历史是过往的新闻，新闻是现在的历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你观察大家对新闻的反应，就会发现这种思路是无处不在的。比如说大家都知道前几天北京有个事件就是因为口角争执，一个男子把一个两岁小孩给摔死了的一个犯罪事件。但那个事件出来后，它对公共舆论中产生的恐慌感甚至超过了厦门爆炸那样的事件。它死的人并不最多，案情恶劣程度并不见得更强，但它引起的恐慌感可能最大。为什么？因为你可能读不通这个事件后面的逻辑，为什么这个人会如此残忍。我记得上次长春杀婴事件后，腾讯做了一个专题讨论为什么会杀害婴儿。我觉得很有意思因为很难得它追到了中国的发展史，为什么大家都喜欢婴儿呢，因为婴儿有一些体征，比如说他的脸白白的胖胖的，皮肤软软的，体肤嫩嫩的。这些体征存在，在原始人当中肯定也是由于有一部分人喜欢，有一部分人不喜欢。但是喜欢这些的人会更有愿望去照顾婴儿，所以他们的婴儿活下来的几率更大。经过这种淘汰的方法，对婴儿的喜欢是人类的共同特征，因为只有喜欢婴儿的人的后代才能够更好的延续下去。不喜欢婴儿你不照顾他，他就只能死掉，所以那些人被淘汰掉。正是这一点决定了我们的基因里就有喜欢婴儿的成分。但是现在出现了一个违反这个基因的人，他对婴儿完全没有同情之心，那个人杀婴他并不是因为恨这个婴儿，就纯粹是要卸掉这个累赘，为他偷车这个事情清除障碍。包括这次也是，他摔这个婴儿跟打那个母亲的性质、动机是一样的，但是这个事情却导致了完全不同的后果。所以公众很难理解这个事情后面的逻辑。因此我看到很多谣言，最离谱的说这个疑犯是他父亲和他姐姐通奸生下来的小孩。当然你可能很容易辨别出这是个谣言，但你会觉得很有意思他为什么造这个谣，而且还有人相信？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在于我们必须要在这个人身上贴上非人类的标签，我们要给他找出一些非人类的特质，才能够平复我们的心灵。我们会说:噢，他之所以那么残忍这么凶恶，是因为他不是我们的同类。这就像我们历史书上很容易去妖魔化，比如把希特勒或者毛泽东、秦始皇都妖魔化一个道理。因为我们解释不了他所造的恶对社会的影响，所以我们总是在想一个办法把他们从我们这里摘出去，让他们变成跟我们不一样的人。把一个东西解释成跟我们完全不一样的，甚至是外星人，是最容易让你的内心平复的方式。其实自古以来人类社会所有的歧视都来自于这样的心态，因为我接受不了这样的逻辑。看上去只是因为你皮肤长得黑、或者你是一个残疾人，或者你是一个女人，这些歧视看上去都是基于身体、种族等各种各样的原因，本质内部就在于：因为我理解不了你的行为逻辑，我又不愿撼动我的世界的明晰和完整，所以我把你归结为一个和我不一样的人。这样我就可以心安理得的用非人类的方法来处于你。很多人大概理解不了德国人那么优越的民族为什么去残忍的杀害犹太人；日本人这么一个特别讲理和秩序的民族为什么在中国会散发出那么大的恶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个事情我有段时间也很困惑。1900 年八国联军占领北京，把北京划成几块，然后让各国统治，统治一年多。在这个过程中，在这八国退出去以后，我们搜集各种各样的舆论来看，日本区的统治是最受赞美的。因为日本军人最讲纪律，而且日本对当区的改造非常成功。比如在八国联军之前，北京人的习惯就是马桶什么的随便往街上一放，往街上两边的沟一倒，久而久之下大雨它就变成一个臭水沟，以前淹死孩子这些事情经常出现。但是日本人占领这区以后要求必须建公用厕所，而且屎尿必须入坑。不入坑就杀人。它就用杀人的方式来扭转建立所谓的现代卫生习惯。但总的来说日本占领区的纪律被认为是当时最好的。为什么到后来的侵华战争就完全不一样了？我曾经跟日本研究者也研究过这个问题。他们有各种假说。比如说在 1900 年日本军队里面主要是由武士转化过来的成分，而武士本身的伦理和他们的高贵身份让他们在行军当中的纪律性和做法都显得相对闻名一些。后来要扩张军队，包括囚犯、农民这些下等种族的人都进入了军队，导致后来的混乱。这也是个说法，但这个说法很难让人相信，我倒是更倾向于从概念的转变来认知。我考察了一下 1903 到 1907 年，因为那个时候清国也掀起了一个改良自新的立宪运动，这个过程中他们派出大量官员、学生去日本考察，考察原因很多，最重要是便宜。比如送 5 个人到日本考察的经费还不如送 1 个人到欧洲考察。以前不用考察是因为我们被英美人打败，现在考察日本是因为我们竟然被日本人打败了。而且他们学英美学的很好，甚至在八国里面获得了平等的地位，所以我们去日本学习相当于像欧美学习。在那个不断学习的过程中，我们发现当时日本人已经出现对清国藐视的心态，但还不严重。甚至在清朝人初始互相赠答的诗词里面把自己称为「上国」，我们知道中国一直把自己论为「天朝上国」，于日本更是如此。当它把自己称为「上国」的时候是可以的，对方并不会表示出不愉快或者抗议，哪怕它心里不舒服它也不会说，至少这个时候对中国的尊重是有的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我们知道日本在很早以前将对中国的尊重就降到很低了，什么时候呢，基本上是清军入关以后，日本和朝鲜就非常瞧不起中国，他们认为中国已不是华夏文明的中心，已经被蛮夷窃据，中华文明中心已经东移到日本和朝鲜。在日本很多文书里面就说，我们才是华夏，他们是蛮夷。但这还只是文化等级的差异，但是到了在往后发展的时候，你会发现慢慢地，那套西方文明意识系统进入日本国民的心中，加上脱亚入欧的意识深入人心后，中国已经不仅仅是华夏和蛮夷的区别，而变成文明和落魄、文明和野蛮对比的时候。这个时候你突然发现出现了很熟悉的问题，那就是为什么欧洲在美洲的殖民过程会充满着灭族的杀戮，为什么欧洲的非洲殖民过程会充满血淋淋的杀戮，而完全不能给杀戮者带去任何良心上的谴责？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为他们已经成功地把自己摘出去了，成功的认为这不是同一种族的问题。所闻中国和日本同文同种，在这个问题上就慢慢开始变化，不用看他们的说辞，但事实上他们内心认为说你就是一个劣等的、落后的、不开化的民族，你们是要被我们拯救和替代的。拯救我觉得高层会这么想，但很多底层就这个意思，就是这片美好的土地你不配拥有，配拥有的是我们这些人。我们进入到大陆区开拓去占领是上天允许的。经过这样一些改造后，你再去攻城略地、再去杀人放火，心理负担就少了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实你看我们最近几年发生的一些义气的械斗，比如当地人跟外地人，如东莞发生的当地人和四川人的械斗。可能大家不是很了解，在道光咸丰年间，广东的当地人和客家人有长达七八十年的械斗。在这样的械斗里面死伤人数超过一百万。这远比一场内战死的人更多。但它就这么平平的放在历史里面我们可能很多人都不知道。但这些械斗的原因是什么呢？当然，有利益的争夺，田就这么多，后来的客家人的田可能就是山地、林地，他拿不到最好的水田，这可能是一种经济利益的争夺。但是很多械斗并不是客家人挑起，而是当地人对客家人的攻击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有学额，比如客家人在当地考科举是异地高考，他们是没办法跟当地人同等待遇的。当时是专门会给客家人派一些名额，就是你们这些人里面可以考多少个秀才这样分开。分开一开始没问题，但随着客家人口的繁衍、随着他们的经济提高，开始经商、税收更多，实力更大的时候，他们一定会开始要求更多的权利。为什么我们的名额只有他们的十分之一？我们要求和他们同等的学额。但是学额这个东西是不可能凭空增加的，就变成一个二次分配，看是否能从当地人中按人口分配原来的学额。但在分配的过程中，当地人、客家人和官府这三者的关系就会充满博弈，但这个博弈如果一旦利益不可解决时，就会出现暴力。这是械斗的另外一个来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有第三个来源，文化逻辑不一。比如客家人有一个习惯，他们喜欢把自己死去的祖先埋在自己屋子的旁边，比如搬家的时候他们会把这些东西全部取出来，到了新的地点又把它们埋下去。在这种时候，这个逻辑当地人很不理解，因为当地人的逻辑更适应一点，人死后入土为安，就不要再惊动先人。但是客家人明显不是遵循这个规律的。这个文化逻辑撼动了比较基本的价值理念，所以这个问题也会成为械斗的一个重大原因，而这个原因更容易让他认为你非我族类，因为你办事做事完全跟我不一样。有的时候文化原因会比经济、利益原因更加引起大家仇视的情绪，也是一个很有意思的话题。所以克林顿把世界目前的斗争成为「文明战争」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文明之间的战争有时候是不可调和的，因为它涉及到对基础价值观的一个认定。大家都知道 9·11 这个事情。9·11 这个事情我后来听他们讲说美国人最不能理解的就是为什么会有人会舍身来做这个事情。因为在他们的教育认知当中，美国的教育体系是全世界最好的。如果你说你从中东派人干这个事情我还能理解，因为你从小就被封闭起来，看不到任何文明世界的好处而被洗脑；但是这件事情居然是由几个在美国长大的，已经受到美国民主好处的人（操作的），他居然会放弃自己的生命来做这个事情，他们是真的没办法理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我看到一本书叫《但不愤怒》，是美国的两个小学教师让他们的学生做的一个作业的一个结集。这个作业是你给恐怖分子写封信。当然我们可以理解写信的方式是一种你我对谈的方式，本身就是纾解内心的悲愤和无奈、不解的情绪的很好方式。但是你看这个信会很好玩，所有人都表达出一种强大的不解。比如一个小女孩说：先生，我不明白你为什么要炸这个大楼、为什么要仇恨这个社会。我想是不是因为你找不到工作，那其实我可以叫我的父亲可以帮你找到工作，这样大家就可以高高兴兴地一起生活了。你看，在这个大的主流体系里面，他们最大的问题就是找不到工作。大家可以跟美国梦再做一个对比，这样的问题就是你没有工作，所以你没有进入社会的入口，你进入不到这个社会就没有办法获得世俗所谓的成功，因此你会得到觉悟。所以变成工作或者收入是维系你社会形象的最重要的东西。当我看到我觉得，哇，这个洗脑真是成功了。他们就靠这个视觉理解这个世界，难怪他们没办法理解中东啊、拉登啊、塔利班的做法。就好像我们现在经过多年以后，我们也很难理解塔利班炸巴米扬大佛的做法。为什么我们理解不了？因为你的整个社会文化逻辑也产生了变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了这些后，你从历史再回到哲学你就会发现，文化并不是一尊的，并不是一个放之四海而皆准的东西，而是跟你这个民族、地区的所有东西都必须相关的。这个时候我回想起黑格尔的一句话：人走不出自己的时代，犹如走不出自己的皮肤。所以一个人面对的最大问题是你怎么去认知自己的时代和环境，如何去想象我们身处的世界。我觉得这个变成我现在最感兴趣的一个东西，不管是我写历史、写《民国了》，还是我主编「话题」讨论现在最热点的话题，我都在观察人们的情绪和想象是如何形成的，他们是如何被塑形，又是如何影响到人们的行为的。它可能对整个中国社会产生什么样的影响。这是我现在一直在关注的问题，我觉得这和我整个人的思想成长和认知有着密切的关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问答&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 您刚才说做学问一定要跟自己的人生有关，但是比如在人文学科里面，很多繁琐的学问，以考据、文献为基础的这样一些学问，好像离生活特别远。那您是怎么看待这些东西的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 你是学什么的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 我是学中文的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 那你现在是个什么情况？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 我大二。我有段时间对文献比较感兴趣。所以我发现搞考据那些比较脱离生活，就想问一下杨老师您是怎么看待这个问题的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 我相信很多人都会有这样一些疑惑。我记得我在大学的时候，因为我的大学是中山大学，我们大学古文字比较强，是罗王学派传下来的。那时候我就跟别的系的同学聊天，那时候特别喜欢跟别的系的同学交朋友，很有意思，所以我跟他们聊天能看出很多不同的学科带出的不同思维方式。跟他们聊天时我会说一个问题：你们知道吗甲骨文一共有 400 多个字，现在我们已经认出 200 多个字，还有 200 来个字没认出来。如果你能认出一个字，你就是教授。他们就哗然：怎么可能！认出个字儿有什么了不起，有什么用啊。文献和考据也是这样，如果你把它单独看待的话，它好像做的每一个事情都没有什么具体的用处。胡适那句话就夸大其词，他说：认识一个古字的意义可能相当于发现一颗彗星。其实说得也对啊，因为认出一个古字和发现一颗彗星都没有直接用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 就是说要跟自己的生活相关，对自己的人生有益吧。但是做这些很冷僻、繁琐的工作对自己的人生有什么意义呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 好。这个问题不要说你没解决，教育部也没想好这个问题。教育部有一段时间它会发统一表格，比如说你设计一个项目，他会发一个表格给你看，最后有一栏写经济效益和社会效益。就是说你会想做这个项目你会想产生什么样的经济效益，这对理工科来说，尤其是工科而言，很容易。我做一个产品，将来它进入市场，它该怎么样去描述，那我在做一个像你说的文献考据的时候，我怎么描述它的经济效益？社会效益都很难。比如说我编一个教材我都可以对建设社会精神文明起到一定作用，可是我只是考证一个作家的生平或者我去考证一个东西有什么用，如果从这个角度来思考，我觉得是个死胡同，永远都回答不了。因为确实就像我刚才说了，不学文学不学历史你不会死，但是这有没有用？我觉得有用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我下面的话是我自己的想法，跟标准答案无关。我认为我们每个人活在世上最难受的一件事是你是处于一个不稳定状态。为什么大家会「人心惶惶」，很多在地位或者经济很成功的人也会人心惶惶。曾经有个孩子他问我一个问题，最近不是老有些经济上的大佬跑去爬珠峰吗，以王石这些为代表。有一次有一个老总还差点回不来，有几天电话断绝什么都不知道了，后来这个团队里确实死了五个人。在他当时失踪的时候我正好碰到他手下的秘书，那个女孩就跟我说：杨老师我问你一个问题，你说男人是不是总是要征服点什么？我说，啊，可能是吧！反正不征服珠峰也要征服别的呗。很多人不理解为什么要征服珠峰，据说对这个问题比较装逼的回答就是：因为它在那儿。（众人笑）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我想每个人自己可以扪心自问，你对你的世界是有一个想象的，但这并不等于我们的世界是一样的。虽然我们活在同一个国家同一个地点同一个时代，但并不等于我们心目中的世界是一模一样的，因为这里面有巨大的兴趣问题。有的人喜欢拆装机器，有的人喜欢音响，有的人喜欢玩摄影，有的人喜欢玩电脑……他的世界如果被画出来的话是一定不一样的。入行的人可以准确描述。比如说一个人炒股票，他可以准确描述出各股升降，但是不炒股的人就完全玩无所至，而且特别少。换句话说，如果我是玩古典音乐的话，我可以从头到尾对古典音乐历史进行完整描述，而对不同的大家、不同乐团的演出有不同的评判。可是如果你是一个随便听 MP3 的人的话，你对那些东西就一无所知。所以我们把每个人脑海里的东西丢出来，如果能呈现一张图的话，你会发现每张图都完全不一样，每张图上面详略是不同的。比如说你对某一个画特别特别清楚，对每个图系掌握得非常清晰，但是有些地方你可能是模糊的，知道一点儿。比如有些人对政治不感兴趣，他对政治的了解就非常的（模糊）。比如一个节目去问一个老外说现在的中国领导人是谁，基本上全部答错。这就说明他不关心，他都住在中国，但他不关心你的领导人是谁。这就说明在他们那里这块地图是缺失的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同样，不管任何的知识，哪怕是个很冷的知识，如果你不关心，那个知识对你而言就是个石块。一旦这个知识属于你感兴趣的领域，它就变成了你地图里面的一块拼图。这个区别很重要，就好像对史料的不同解释构成不同的历史。对这个知识的不同的放置会变成咱们掌握这个知识完全不一样的东西。繁琐的史料考证，如果你只是把它当成一个简单的知识放在那里，那么它就是一个没什么关系的知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一次一个清华的学生跑去找王国维说，王先生我终于考证清楚了孔子的生卒年。然后王国维就跟他说了一件事，说你这个很好，但是为是小尔。什么意思？就是这个事情意义不大。可是文献返还这个事情，你会发现如果对王国维来说，这个事真没多大意义。孔子的生卒年对于我对他的思想在整个中国的价值判断没有关系。但如果你的兴趣点是关注整个春秋时期的社会史，那么孔子早死一年晚死一年在整个春秋的知识界里面引发的冲击是完全不一样的。即使现在也是这样，比如一个退休领导人早死晚死真的没有区别吗？区别大了。这时你不能说这事情小。所以我说不同只是对于不同的人意义不一样。如果你喜欢这个东西，它就是跟你生命有关的；如果你不喜欢，它当然与你生命无关。所以大家不要为做这个东西而做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们前两天发表一个对话说，如果你不是真的很喜欢这个玩意儿的话，你就不要去做这些无用的学问。一个社会它需不需要无用之学？需要。但它不需要那么多人去做。如果大家都去做无用之学，不光是对社会的浪费也是对每个人的浪费。因为你对这个东西没有兴趣的话，它最多就变成你的一个谋身之道。说老实话，我觉得现在中国学术界的人太多了，中国高校的老师也太多了，包括读研、读博的人也太多。很多人是在规避，规避找工作的麻烦或者换一个环境等等。本身学问在于宁其道不计其功，现在是你在读这个之前已经把功利后果给想清楚了。如果你考研究生只是因为它偏、容易考，考的人少，考到北京来换一个环境的话，那么你就把它当成一个无用之学，对你没有用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;95 年我大学毕业的时候，那个时候整个社会充满了功利的色彩，所以我们创造了一个纪录：全年级 70 几个人，没有一个考研。我想也跟经济社会环境还有当时的思潮有关系。我考了，但作为中文系毕业生，我考的是北大的知识产权法。因为大家都说那是个新兴的行业，一定会赚钱。但没考上，快 6 月份时我收到一个老师辗转托人告诉我，愿不愿意来读古文字学。因为我在大学时蛮有兴趣，老师也还蛮喜欢我，正好那年他招得不够，问我愿不愿意免试读他的研究生。但我当时拒绝了。现在想起来我这可能是我一生中比较后悔的决定之一，因为我后来才慢慢发现，当时学是一时好奇去看看古文字是什么样子，后来我才发现文字的重要程度对我们见到的这个世界当中起了多大作用。现在能对大家说的是，你在每个阶段对知识的认知度不一样，你现在可能不用的知识，在过20年后，你想法又不一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 老师我想问两个问题啊，第一个是前段时间我来的时候也看到您写的那个《民国了》，那本书我看完以后，想问老师您能不能说一下，民国建国以后老百姓、平民的心态，以及清朝、改革开放后人们的心态？对那么大一个事情，他们是什么样的一个心态？另外一个您刚才也提到一个哲学爱好者，我也是在休谟那个地方越不过去了，我看休谟分析的那些东西感觉不能解决我很现实的问题。我现在读大二，看的书更多是在历史方面的，那我想问您从看哲学到看历史这样一个转变是什么原因？想了解一下您当时的状态。谢谢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 我先说第二个问题吧，第二个问题就是说怎么转变过来的，我最近也在理这个事儿。我觉得可能和那个我刚才说的从休谟他们以后，整个人处于一个怀疑的状态。如果不是从中国来说，从世界来说，最大的打击来自于于一战二战。就二战，有一点大家可能也意识到，我们什么时候开始相信未来会更好这个问题。我们相信未来会更好，是工业环境给我们的。自古以来人们是不相信未来会更好，但他们只是希望未来和现在一样，或者说能稍微好一点，但是都不敢保证。因为《三国演义》里说，合久必分，分久必合，至于乱。这种天命循环观，在很多民族都存在。你们可以去看各民族的神话传说，你会发现它一直在讲一种循环，比如五百年怎么样，多少年出一个英雄人物，然后又会崩裂，又会新出一个时代……一直在做这样的事情。甚至像希腊神话里面的倒像，我们都说黄金时代、白银时代、青铜时代、废铁时代这样过来，人类一直从高处往低下坠落，是充满悲观的一个年代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那什么使我们相信？工业文明。因为工业文明让人类掌握了自己从未掌握的力量。这个时候他会慢慢建立起自信：我们会掌握更多，我们会真正占领自然，我们会真正成为这个地球的主宰，所以我们明天会比今天更好。而且明天会说：我是文明。这就是为什么当文明对野蛮的时候，它的自信心极其充足。因为它相信最后所有人类的「文明」都会进入到「文明」，我这两个「文明」是不一样的。不管你是苏美尔的文明，还是中华文明，最后都要进入到现代文明当中来。因此有一种普世心态。包括那时候传教士那么辛苦地跑到非洲等地去传教，我最近看了一些关于传教士的著作和资料，他们的毅力、坚韧和付出是非常难能可贵的。这是建立在两个字「救世」的基础上。为什么要救世？一方面当然是一种悲天悯人的情怀；另一方面我必须要非常的相信我比你们好。所以这种极其自信的心态是工业文明建立起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是一战和二战这两个大战是真正摧毁了西方人的文明自信。所以当一战以后，梁启超周游欧洲，回来写的《欧游心影录》，他就明明白白地说欧洲现在精神文明已经破产了，需要我们中华文明去拯救他们。这可能被很多人嘲笑，但在当时来看，这是没有什么错误的。所以整个二十世纪哲学，西方哲学主叫「怀疑和颠覆」。从尼采到福柯，它一直在拆解以前恒定不变的价值，从上帝死了一直拆到对权力话语的怀疑、知识考古的这种，其实都是在传递负能量，把我们以前接触的东西给消解掉。但是在这样的传递过程中我们发现，你的希望何在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法兰克福学派阿多诺的说过一句话：正因为绝望，所以世界才赋予我们希望。这句话也是非常拗口和难解的，但是他的意思就是说，我们把这些东西拆干净了，已经是白茫大地把这些东西都蒸干的时候，你会去寻找最后的裂隙。而最后的裂隙在什么地方？这其实是哲学不能解释而历史可以帮忙的地方。因为哲学在这样的拆解过程最后已经根底不存，但很有意思就是梁启超在宣布西方哲学破产那么多年后，人家还是比我们过得安稳和幸福，这可能跟基本的出发点，也就是个人主义和集体主义，有极大的关系。那我觉得当时可能是在被现代哲学扫得一概不顺，你说什么我都觉得会掉到怀疑论的陷阱里去的时候，我就觉得这样的哲学已经没办法再帮我往前走了。这时候就急需找到一个安顿自己灵魂的地方，很难按照很多人在文学里找的做法，如从余秋雨到贾平凹，他们都宣称过自己的小说或者杂文的安顿灵魂的地方；很多人也转向古代，如对古代文明的爱恋等；也有人转向对文字的探讨和诉求。但如果我当时那样发展的话，最后可能就变成一个小作家或者散文家之类，但是我那时候好像对文学的作用也是倍感怀疑。因为我没办法把文学当成我的一个信仰，而是一个趣味，就是我很热爱以汉字为基础的文学，但它不是一个信仰。事实上我也认为文学是最淡薄的，最不可能建立信仰的一个东西，它太个人化，而信仰需要一个公共性的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以最后我选择历史，其实历史也不能建立信仰，但历史可以建立一种思路。我们以前说文史哲不分家，但是你从哪一块儿进去，你的看法是完全不一样的。所以你从历史的角度去审视当下社会的话，你会发现另一种状况很有意思，就像我刚才说到昆德拉提到尼采有一种概念叫「永劫回归」，就是不管怎么样我都会走到这一步上。这好像很消极，但是它的本质是不管怎么样你都会走向这一点之后，你在这之前走的路都可以建立一个图系出来，而在这个图系当中，你走的每一步是有价值的。即使我们在重复前人所做的事情，仍然是有价值的。就像很多人说现在跟清末差不多，我们也面临着崩溃和新东西的建立。但我还是觉得这个重复是有价值的。因为人文学不是一个可以重复验证的东西，那么它的重复就是在穷尽它的可能性。就好像「606」的故事，他做了 605 次实验没做出来，终于在第 606 次做了出来。其实人类社会也是在把自己挪在里面反复做社会和生活的实验，那么我们现在又在进行一次实验，说到这儿我们可以扯很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如台湾有一个学计算机的博士叫张系国，也是很有名的科幻小说家。他曾经写过一系列的书叫《城 科幻三部曲》，主角是一个历史学博士，他发现了一个古国，西游古国是被异族灭掉的，他很喜欢这个国家，然后他很希望改变这个历史。他就找他的一个理科博士的朋友，找到他研究出的一个可以穿越时空、回到当时的洞。一到周末，他就穿上盔甲、带上长剑，从洞穿到围城那边去杀攻击那个城市的蛇人。每周杀一批。杀着杀着他发现这个历史已经被他改变了，战争被他越拖越长，他继续杀下去的话历史会彻底颠覆，国家会留下来。我突然提到这个事情就是说我们现在做的事情可能就是在重复，但这个重复的事情也许会因为一些非常细小的因素，甚至是基于我们对社会的想象和情绪，都有可能得出一个跟以前历史不一样的记录。当然是不是最后得到我不知道。但我只是觉得去观察和记录，甚至去探讨这样的情绪，是有它的意义的。这个意义我难以言表，但我说到这里，大家可以慢慢去体会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个问题可以过渡到你第一个问题，1912 年时整个社会是什么样的状况。清末时，当然很多人不愿意看到朝廷毁灭，因为这会出现很大麻烦。大家不要把当时人想得那么愚昧。总的来说我们都知道北方比南方要落后，孙宝瑄说上海和清江浦（苏北）相比大概差了 50 年；内地跟清江浦相比又差了 50 年。那当时内地跟上海有 100 年的差距。其实大家就很关注近代上海的窗口，但是你不要忘了上海只是一个最高点，而不是一个普遍状况。北方是那么的落后，所以才会出现义和团运动。当时认为义和团运动是充满愚昧和残暴的群众运动，所以在 1900 年以后，由于很多人对启蒙和民智有着非常多和深的反思，所以他们那时候不光向下，在梁启超他们办时务报时的眼光是奔着官去的。他们希望通过影响官吏和朝廷来改变，是从上而下的改革。到了 90 年之后，很多人把这个东西放弃了，变成了开民智或者两个事一起做。开民智的意思是用民众的话传达全民的思想，他们起来，由下往上地改变社会。大家可以看到这里面充满了对朝廷的不信任，因为义和团运动中朝廷已经把自己的权威挥霍殆尽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在 1906 年时看《京华时报》看到一句话，那句话是用北京话写的。因为南方有个毛病，南方用白话写，而白话不是人们说的语言。但是京话和白话不同，你看起来很啰嗦，但它确实就是直接读得出来的话。所以它跟民众的关联是特别紧密的。当我终于看到一篇评论，它的题目就让我觉得太接近了，那个题目叫作：《爱国家不等于爱朝廷》。前两年《南方都市报》发表了一篇叫作《爱国不等于爱政府》，后来就被封掉了，而且我相信很多人还不认同。那么在 100 年前实际上他们已经喊出了这句话，朝廷跟国家的区别已经被很多人视为常识，那么至少在国族这个问题上整个社会中心正在偏移。这就是为什么清朝的覆灭并没有带来巨大的震动，因为大家觉得把它换掉也不是坏事，毕竟朝廷不是国家。但是什么是国家？什么才能代表国家？这篇评论是干嘛呢？主要是为了说明国民捐运动。国民捐的出发点是说，我们在辛丑条约里签了协议，说我们要赔 4 万万的白银，这些白银每年要交很多很多的利息，最后又会把利息转化为很多赋税让我们一起交。这样我们承担的负担太重。那可不可以我们所有人来捐一部分钱，提前还一部分？这样我们的损失会更小一点。这就像比如我们欠银行几万块的房贷，大家家族或朋友集资把它还掉以后，利息可以少付一点。这个国民捐当时赢得了很多人的支持，上到袁世凯和王公贵族，下到监狱里的囚犯甚至是南洋的华侨都有参与。虽然最后数额不会太大，但是其中表现出来的意识已经很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但也出现了很多「逼捐」，那时候叫「勒捐」，出现很多人很激愤。比如他们去前门大士院，各个商家去收钱时，有一个商家叫张宝具（音），他只捐了 5 块大洋，那些人就很生气，他们呼吁说：这种商家那么不爱国，关掉算了！还有很多激进的人就会说，看这人多不爱国，多不像话，我们应该搞点什么措施。比如捐过的人在门上贴个红条，没捐的人贴白条，大家都来鄙视你。所以他们成功地培养了一批好的国民，但是他们没有培养公民。个人主义的东西几乎没有得到伸张。他们只是把中国传统的集体主义和爱国作了很好的结合，爱国就可能会变成一个义务，用钱来衡量等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清末到民初有两次国民捐，一次是 1905 年开始，一次是 12 年皇军提出国民捐。这两次国民捐运作如出一辙，都充满热血大意和对个人的要求。我觉得当时他们对「民国」的「国」认知比较到位，比如我们要维护国权，不让列强争夺我们的权利，反对他们开矿、借钱各种。在爱国主义教育和类似民主主义的东西比较普及，这跟大家切身生活（例如殖民地生活）也是有关系的。还有传教士，中国很多人去信教是为了欺负不信教的老百姓，所以义和团被逼起来和这有很大关系。在这种情况下，大家对外国人的仇恨是一致的，而反过来积聚起对国族的热爱也是很轻易达到的事情。所以这一点在 1912 年基本达成共识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是「民国」的「民」怎么样？这就不好说了。这个「民」的认知很诡异。我看当时报纸上很多言论，他们会说到「共和」是什么东西。有人开玩笑说，「共和」就是大家一起当和尚（由于当时剪辫子）。最好玩儿的例子是在清朝的时候跟英国签订了一个协议，说我们要逐渐把中国的鸦片废除。因为清朝一再要求英国不要再从印度进口那么多鸦片给中国，这对中国毁害比较厉害。而英国在这时也实在不好意思再（持续进口鸦片），因为站在西方文明立场上来说，他们从来没敢说鸦片是个好东西。1840 年，（英国）这帮人说服英国国会攻打中国的理由是，中国政府损害我们的商业利益、攻打、杀我们的商人，为了保护我们的商人在中国的利益才发动鸦片战争。他们从来没把鸦片当成一个合法的理由。所以鸦片战争的命名可能更加有点偏颇化。但是鸦片确实带来很好的利润，那怎么办？英国就说，要不进口印度的鸦片，可以。但是你不能自己种鸦片自己抽，这就违反了自由贸易原则。所以我可以减少我的进口量，你也要禁绝鸦片。因为当时中国很多地方在种鸦片，包括贵州、云南、山西，种鸦片非常厉害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此从清朝到民国政府，一直致力于鸦片的查禁活动。在清朝时没问题，查禁归查禁；到了民国时，由于清末突然松开了，即官员不管事，种鸦片这件事就突然蔓延得很厉害，尤其在 11 年到 12 年。这个时候新成立的民国政府就面临着禁烟的行动，但这时种鸦片的人突然变得比以前强硬，他们组织了军队攻打县城，而且他们振振有词：既然是民国，就说明我们的国家是由人民做主的国家，那我也是人民，我就做主要求种鸦片。所以我是合法的。从这件事大家可以看出当时大家对「民国」的「民」的理解是什么样的。在民初时最盛行「无政府主义」，他们突然觉得这个政府可以不要了。因为是「民国」，那我是人民的一份子，那我就可以决定我自己的事情。这就是一个很初期的无政府主义的来源。你就可以看出那个时候对于「国家」，对于「共和」，对于「宪政」的这些概念，大家的脑子里是非常不清楚的。大家只知道现在没有皇帝，没有皇帝谁来做主？这个时候大家的传统思维就是八个字：王侯将相，宁有种乎？那我就来做主呗。所以后来有人批评当时的民国，第一说它铲掉了一个合法存在的凝聚力核心，因为没有了王室。最近看英国王后凯特生小孩的新闻就看得出来，有一个王室很有好处，因为它是个永远不变的东西。你不会是一个天天上山下海的领袖，而王室的存在会让民众的凝聚力增强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，民国导致了做官无资格。清朝虽然到晚期时一直比较混乱，但是它对于做官卡得还是比较严格。大家会想晚清不是有「捐纳」吗，事实上和汉朝不一样，晚清的捐官还是比较严格，并不是说你拿钱就可以当官。而且科举出生的官员会非常瞧不起捐纳出的官员，所以清朝当官是要有资格的。到民国时的当官，就是只要我喜欢你。像潘复那样的人，就是后来出主意杀掉林白水的那个，没有什么资格可以升官，但只要我赢得大总统的欢心，我随时可以升任何官。所以民国那时当官完全没有任何规则可言，全是潜规则，几乎没有任何的显规则。这样一个社会是不稳定的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人说想到民国的第一个印象是乱。因为它虽然并不是没有规章制度，但它的制度完全没有调整好、进行实行，就处于「我想怎么样就怎么样」的一个阶段。从 12 年及后来的北洋军阀，到 28 年后国民党治国，它仍然是我想怎么样就怎么样，只不过它的「我」变成了「党」。最大的一个典型例子，到现在仍然存在，党的中宣部长或组织部长是凌驾于国家之上的。所以你说我们怎么去理解民国、怎么理解共和，我认为这个问题 100 年了仍然没有回答清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 对于「话题」那一系列的书，您在话题的选择上和民众关注的点上（有什么关系）？您选话题是更多考虑什么东西？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 你看了我写的《话题2012》，你就会看到我写的综述，我说老有人在微博上恬不知耻地叫我「早叔」，说什么什么话题，难道不能进入话题 20XX 吗？如果我让每个人填，你们都会给我填出今年该进入「话题」的不同的题目。你们每个人对社会热点的认知度不一样。你去看微博，一边在喊打喊杀，一边有很多人关注孟非，也有很多人在关注《中国好声音》、《中国梦之声》或者明星……每个人的图系是不一样的。我们来编「话题」，我们不是做国史的，所以我没有想过要把所有囊括干净。甚至很多时候别人认为很重要的事情我都不会写，为什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有两个选择标准：第一因为我要考察这个事情有没有影响到中国人的精神生活，而有很多事情会影响到我们的物质生活。简单的说，iphone 就有影响到我们的物质生活，大家现在使用的手机都不一样，但这不是我们要关注的话题。我们把中国的精神生活当成文本来解读就是觉得有哪些事情可能跟以前对我们的心智影响不一样，可能我们以前没有想过会这样，但是现在会。简单地，比如说微博出现后，你的说话方式、关注方式跟以前都不一样了。好处是言论更开放、更多元、更自由，坏处是大家的关注都更碎片化了，更加容易过时，容易遗忘。所以这就是我们精神生活上的改变。你在手机阅读、网页阅读和纸质阅读之间会改变你的思维状态，如果每个人的思维状态被改变，整个社会的精神生活也一定在实实在在的改变当中。这是我们要关注的第一个要点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个标准，这事儿没有太大争议、只有一个意思，而话题肯定是大家你一言我一语的。如果一个话题是一面倒的批评，就意味着没有改变人们的精神生活，因为这是很容易被放在你的谱系去解读的。比如我举一个例子，之前我们说过黑砖窑这事儿，有人敢出来说黑砖窑的窑主是有他的合理性的吗？没有，从媒体到公众，几乎没人敢出来说这个事情。今年两次杀婴案件，我们只能说这两个人奇葩，谁敢说他们是情有可原？像这种事情，它引起了轰动，但它没有争议性，没有争议性就说明整个社会的价值判断是一致的，在这种情况下我们就不谈它，因为谈不出来，如果仅把它谴责一遍，则是无效的。而有些事情是可以谈的，比如去年我们谈到雷锋的历史，（学雷锋）这个引发了很大争议，那么我们就追根溯源看看「学雷锋」究竟是怎么来的。因为话题有三个目标，一个是列谱系，告诉你这些不是新鲜事的事件跟以前有什么不一样。比如 08 年有一场抵制法货的运动，我们就做了一篇《抵货运动 103 年》，因为中国最早的抵货运动是 1905 年抵制美国，原因是美国国会通过一个法律限制来美华工，从那时候开始到 2008 年共 103 年，中国抵制了很多次外货，日货、美货、法货……都有。但是效果如何？它对中国的改变如何？这就值得探讨。虽然我们发现这种抵货运动对敌对国的经济毫无影响，但在这个抵货运动当中，整个社会的国族认知，我们对国家的认同发生了变化。所以不能说完全没有意义，它的意义不在于经济层面，而更多在于认知层面上。这是列谱系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个理论叫作「拨新知」，就是告诉你一些你不知道的事情。比如 08 或者 09 年的曹操墓事件，说曹操墓是假的，可能由当地地方官合作筑成。这时候我们就会找相对内部的人士，如考古所的博士，他对内幕很了解，非常清楚这件事的来龙去脉。他对我们说，其实曹操墓是真的，这是考古界的共识。但问题出在哪里？就出在当这个共识向外传达的时候，它是由地方官员向外传达，而且采取了非常不合时宜的方式传达的。这一来就给了批评者和公众很大的怀疑，就觉得你为什么那么快就证明它是真的？不就是想收钱嘛。在这样一个动机反之情况下，大家就坚定地认为曹操墓肯定不是真的。这个时候我们做的工作就是去找到一些在可信的行业里面的人，掌握到里面的资讯。大家知道这些研究者平时很少跟传媒打交道，他也没什么渠道可以表达自己的意见。03 年有一个电视剧叫作《走向共和》，它出来以后，大家都说从来没见过这样的。当时我们在大连的一个朋友家里，他也很诧异，因为从来没学过这样的慈禧，没有看过这样的李鸿章。后来记者采访一个历史名家，问这是不是一个很新的见解，他嗤之以鼻说这早就是一个常识了！然后这帮媒体也说：常识里面没说啊！所以这也是一个瓶颈。很多东西在学界已经是人尽皆知的一个事情，但由于它的传播不畅。所以我们做这个东西（《话题》），能够以通俗的语言和写法让大家知道这些事情，就是我们的一个目标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三点和第二点比较接近，「过虚妄」。意思是大部分人以为是什么样的，但其实不是这样的。我又举个例子，08 年时大家都比较关注外媒报道中国，不管是刘翔退赛事件还是林妙可假唱，因为奥运全世界目光都集中在中国，就出现了各种问题。大家就觉得西方传媒黑我之心不死，就特别反弹。反弹后外媒就开始说中国民族主义高涨、中国闭关锁国政策或者洗脑政策……颠三倒四的反弹，气温就越升越高。很多人就说：我再也不相信传媒了、再也不相信外媒了……而这后面实际有很大的问题。一方面因为某种遮蔽，大家就对西方传媒有仇视感，一直觉得他们狂妄之心不死。另一方面以南方媒体为主，希望媒体是公正透明的，是报道事实的。我觉得这两种东西都有问题。事实上我在文章里也谈到过这个问题，我们有找到一些长期为外媒服务、也当过外媒记者的人来谈这个事情。事实上外媒既不是想故意来黑你，也不是公正、透明的，简单地说他们是为本国人民服务的。在西方，传媒不是掌握在政府手里，而是掌握在资本手里。资本要的是点击量、广告量，要的是钱。因此所有传媒都不能违反的原则是 你不能违反公众的认知。这话的意思是，他们一般不造假新闻，所以他们有一个法制是每句话都有出处、都有查证，所以他们给人的感觉是比较公正、客观的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是大家要知道，我虽然有出处，但是我一件事采访了两种、三种说法，而我重点写哪种说法给人的感觉是不一样的。关键在于标准何在，我便可以根据我的标准去寻找有利于我的东西。那么他们的标准是什么？很简单，就是他们本国人想干什么。不管 BBC 还是时代周刊，或者纽约时报等大媒体，他们一般在中国的团队基本保持在 5 人以下，大多 journalist 是 2 个，其中一个是长期在中国驻扎，另一个人一般来说两年就会换。这个方法非常好。客观现实的报道中国不是应该两个人都是老中国吗？不是。有一个能够把我本国读者可以看，另一个人保证所在国的国情。比如美国人想看什么？显然不是中国经济欣欣向荣这些问题，他一定会认为中国比我们落后。就像我们看更落后的国家，如越南、埃塞比亚等，如果我相信我是人类发展方向，你在向我这个地方奔来的时候，向我的方向进军的时候，你有什么偏差和问题？我是带着善意的，一般人不会带有强烈的恶意和功利色彩。所以你就会理解为什么西方媒体在报道中国的时候特别喜欢报道我们的环境污染问题、专制制度问题，这都是他们认为在文明过程中的阻碍，因为它们阻碍我们共享民主和文明的成果。所以它不是故意要黑我们，不是阴谋论，它只想关注存在的问题。而且人都是猎奇的，跟我们越不一样我们越喜欢看。就如我们看外国我们也喜欢看奇异风俗，你跟我一样有什么好看的？所以中国一直是一个巨大的新闻来源，为什么？因为在他们（外国人）理解中这是一个专制国家，它跟我们的民主政治是不一样的，所以我们关注它。这也是为什么他们会以这种方式和这种眼光在挖掘和报道中国，你就不会认为这就是客观、公正的样本，但你同时也不会认为这是阴谋论，老是想黑中国。它是带着有色眼镜没错，但有色眼镜本身并不是处于政治和功利来做这个事情。所以这是我们希望「话题」实现的三个目标，不同的文章有不同的用处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 我看那个民国老报刊，很少有报纸或者说杂志是比较客观的。都是带着自己的党派偏见，然后我们后人去看这些东西，我觉得技术难度很高，然后就是我觉得，我的想法是我们在看这些老报刊的同时，是不是他们也在看我们，我们究竟为什么会走到这一步，历史何以至此，我想请教老师阅读时的一些看法？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 你说他们是指谁啊？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 就是那些作者，作者是不是存在想象那一类型的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 大家知道胡适曾经写过一本书，叫做《四十自述》。在序里面写到，他劝各式各样的人去写自传，劝这个劝那个，他们都答应了写，结果都死掉了。林昌明答应写，死掉了；梁启超答应写，死掉了。其中提到了一个人叫梁士诒，梁士诒是民国初年的财神，他一直当交通部长和财政总长，这个人是广东人。一般都公认为这个人在掌权期间，他犯了很多的罪恶，包括和国外的银行勾结什么的，出卖国家利益啊，反正不是一个正面人物。胡适就劝他写自传，有人不同意，说他写自传一定会为他的过往洗刷。胡适就说，这个不用担心，因为历史学家有这样的免疫力和免疫方法，我只是希望他写出在他心目中事件的面貌和他的动机和他所处特殊位置挂钩的事情。这就已经是他的贡献，这个道理就能回答看报刊如何规避的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说，很多人问我去年抄《申报》，去年是 2012 年，我就抄 1912 年的《申报》，我就每天抄同样日子的来抄，7 月 20 号就抄 7 月 20 号的。我就假象自己是当时的一个人，我就每天看报纸，我就看看我能想象一个什么样的世界，假设我不知道后面的事情，我不知道国民政府，不知道中华民国，这些都不知道，我就当这样一个人，我就怎么想，我就抄。然后很多人就问我，为什么你要抄申报，难道它不会是一个有偏见的报纸吗？后来我就回到说，当然会后，但是还是这样一句话「你有自己的免疫能力，而且为什么选它，就是因为他并不是很明显的党的报纸。他是一个温和的报纸，温和的是什么，1912 年 9 月之前是一个外国人办的，是英国人美查办的，相对而言不会介入中国的党派斗争。1912 年 9 月之后它被石阳泰收编，实际上他是立宪派收编的，立宪派是当时中国最求稳的力量，这是其一。其二是它已经在中国的中产阶级建立了地位，一般来说中产阶级面对的报纸是最看重信誉的，因为它从来没把自己看成一个短期报纸，它是一个商业报纸，商业报纸要靠广告量来存活，那么谁愿意出广告？一定是有公信力的报纸才有人愿意投广告。不然你看当时那些报纸，国民党啊办的报纸是没有广告的，都是靠政府拿钱或者党派拿钱。有广告的报纸就说明他是一个要尽力维护自己公信力的一个报纸。所以相对而言它的发言比较谨慎。不是说没问题，它是比较谨慎。第三点，因为它是一个大报，它有钱，它会购买大量的通讯社新闻，比如说路透社新闻、美联社新闻，它会购买大量的这种新闻，它的头版上面有很多这种新闻。它的这种新闻本身就已经提供了舆论场所，因为对同一件事的描述，这些西方报社的新闻来的不一样。而且它是第一个有钱在北京雇佣报道记者的上海报纸。它雇了谁呢？他雇了黄远庸，我们知道民初的名记者，后来被刺杀了。而且它有连续性，它从 1872 年办到 1949 年。这么一个大报纸，一直连续下来，它有连续性。这几点都决定了我会选择它作为基本的舆论判断。并不是说它是唯一来源，而是基本的舆论判断。所以说我们在看的时候其实是有办法把这个事情分开的。并不是说他怎么说，我们就要受他的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 你最开始讲「人文是一个务虚的话」，但是我在你的讲话中还是明白了很多人文或者说是为人处世之道的。还有你是怎么看待「文人治国」的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 好玩就是在这里。我说虚的就是说明它不适合实，你说文人治国，我们最开始就要说到柏拉图的哲人王的问题。哲人王这些都是不符合现在国家理念的。换句话说，今天要是有一个搞文学或者搞哲学的人来竞选总统的话（如果我们能选的话），我肯定不选他。因为我觉得这是两套思路，是完全不同的两套思路，怎么样去治理政治和怎么去……说实话，历史还不一样，哲学和文学的最大一个功能，如果你是一个顶尖高手的话，你是要寻找边界和突破边界的。就是你站在前人巨大的财富面前，你要怎样去加一块砖，加个东西上去这是很困难的。但是这是很个人化的。换句话说，并不是说人多就能取胜，我派 10 个作家去写一个东西并不见得比一个作家写的东西更容易拿到诺贝尔文学奖，这是很个人化的东西。而这种东西与群众性的治国是背道而驰的。因此我从来都不觉得说，应该用那套东西治国。这两个东西是完全相反的，还是回到我说的，人文是和虚的东西，是个人化的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 比如文学，其实任何一种东西都有逻辑是吧，就是治大国和烹小鲜。其实比方说你现在遇到的问题，就可以用你生活中比如炒菜喝水，任何一种逻辑来解决。你可能接触历史多，接触文学多你可能发现的逻辑就越多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 这个其实是这样理解哈，我并不是说治国者不需要人文修养，治国者需要人文修养，而且最好有比较高的人文修养，这样他在渡劫这个社会的时候有可能会保持一种贴近和温和的态度，而不是把社会看成一个简单的数目字管理。现在并不说很多当官的没有良心，而是他很容易在他的执政过程中把问题数字化了。把它简单的数字化了之后，这些后面的事情就变得不重要了。比如说要完成拆迁多少和 GDP 多少，而后面会引起被拆迁居民的生活问题，农村空匮化的问题，或者说进入城市的农民工的生活问题，这些东西会被他有意无意的放在价值序列的下面。前年吧，江苏宜黄有个官员写了一篇文章叫做《拆出一个的新中国》（指 &lt;a href=&quot;http://blog.sina.com.cn/s/blog_6d0488710100lb4k.html&quot;&gt;透视江西宜黄强拆自焚事件&lt;/a&gt;），你不能说他不知道民间疾苦，他们作为一线的官员，绝对比我们了解人间疾苦。但是很明显他在价值序列中会把这些东西放在下面。这些话我听过很多人说过，包括贾平凹的小说和一些所谓的文化名人都曾说过，就是「为了一个美好的未来，我们需要付出一些阵痛，付出些痛苦。」去年韩德强说的，「大象要走过去，蚂蚁挡不住。」当你把事情宏观化、数字化，甚至想象化之后，你就会很容易轻易的把价值颠倒。把它宏大化之后，你心里想的是为国为民，但是却用这些排挤掉个人的痛苦。这个就跟有没有人文素养有巨大关系。所以我说不是他不需要人文素养，而是这是两码事儿。如果你坐的位置高的化，可以从一方面接触一些东西过来，但是不适宜像毛泽东那样一天到晚在那儿写诗词。不要当诗人王，就是这个意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 关于台湾和大陆的座谈会，他们辩论国共内战，还是有国民党人流泪，但是北伐，完全胜利于南方的这一方，革命党人的。北方中间没有什么声音，因为他们失败了，完全没有人为他们流泪，我觉得这也是一个很大的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 这两年对北洋重新评价的热浪是日趋高涨，可能中科大袁伟时教授说的特别极端，他说中国的共和政治资源到 28 年消耗殆尽，也就是说共和带来的民主资源到 28 年就没了。当然这个对不对大家各怀己见。但是我也不赞成把北洋过渡美化，我觉得北洋的问题不一定就是他们自己的问题，北洋的问题有很多是来自于清末没有解决的问题，也是民初的时候没有解决的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如说我们可以试想为什么 1912 年没有办法完成军队国家化，因为军阀的问题，军阀的存在就是因为我们没有实现军队国家化。钱也是一个很重要的问题。再说到 1912 年国民捐的问题，国民捐一个非常重要的由来是财政部向各国借款的时候，各国提出了很苛刻的要求。这个要求呢，两说。我们现在回头看起来好像很苛刻，历史书上也是这么写的，苛刻到皇帝忍不住要发动国民捐然后怎么怎么样。事实上你转换过来看，他提出了什么要求呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一，他要求中国政府要有切实的财政保障，比如说盐税，当你没其他的时候，盐税是最多的，你需要用盐税来做保证。第二呢，这个钱只能用于裁军，不管其他东西有多么重要都不可以用于这个用途。第三，是在裁军的时候必须有西方财团代表和军事代表监督。这个他们真的不能接受，就觉得我的国权完全被你剥夺了。但是大家想想啊，如果这是两个公司之间的借贷的话，这样的要求实际上是很合理的。我答应借贷给你，第一我当然对借贷用途有决定权，不然我借给你干嘛；第二你要有担保，第三因为我实在不相信你能好好的用这笔钱，所以我要派出监督。他们自然有他们的道理。但是中国当时处于一个很敏感的民族情绪时期，刚刚从清朝打破出来，以为可以摆脱所有的丧权辱国的任何情况，但这时又出了这个条约，就觉得不可接受。所以后来拒绝借款，我觉得是一个非理性的行为，是一个被情绪趋势的行为，也种下了一个恶果，就是军队国家化完全没有完成。还有一个没完成的原因是，如果袁世凯能够当政很长一段时间，凭借他对中央的掌控能力，或许中国的状况，至少是军队的状况会慢慢好起来。大家知道中国的军队不操于中央政权之手已经很多年了。袁世凯的存在他对北洋的压制，已经南方已经被完全打垮了嘛了，他可能慢慢将军队收编，但是他一旦去世整个就分散了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 但是有一个情况，军阀存在的一个很重要的意义就是把土匪打下去，在整个中央政府不能把部队派出去很好的驻扎的情况下，他只能依靠地方军阀去治理一些东西。就像现在的黑社会那种治理地方一样。如果他没有足够能力，他必须要依赖于这样的东西。那么钱只是一部分，就是我得到的有限信息就是，如果他有足够的钱，他可以成功的收编一部分地方部队，哪怕是土匪也可以把你吃进来。但现在是一做不到这样，二做不到那样，所以我觉得即使袁世凯多做几十年也没法完成军队国家化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 也不一定，我们现在也只是推测一种可能性，说会不会好一点。但是你说的确实也有道理，因为民国的创立是各地分别革命创造的事情，他不是由一支固定的部队，像后面共和国建立一样，由一支固定的部队挨个打下天下的那种模式，但是他的整合军队是非常困难的。但是我希望大家改变一个看法是，中国本来是统一的就是被民国搞坏了，被北洋搞坏了，这是以前给他们的一个污名。大家一定要明白，从 1900 年后中国是处于一个实际分离的状态，在 1911 年的时候中国各省的离心力远大于它的向心力。很简单嘛，1900 年的时候李鸿章、张之洞他们搞了东南互保，这实际上就是非政府行为了。几个省的领袖会单独和外国签约这是个什么概念，这个就把国家权威损耗殆尽了。从那以后，中央对地方从军到政的控制就已经非常微弱了，只是在名义上还保持了一个虚心状态，就是我们还尊重北京政府，事实上各省的情况，督抚的权力已经尾大不掉了。所以北洋只是一个果，不是一个因，因是早就种在前面了。所以北洋只是任它溃败，因为没有任何力量将它收起来。实际上北洋里面也有很多人是想干这个事情的，武力统一等等等等，就是想把这个国家重新整合起来。大家都在整合国家，只不过一直在通过暴力形式，但是暴力形式不足以整合这个国家。在中国这个情况下，一是没有钱，二是没有时间，你看西藏独立，外蒙古独立，新疆准备独立，种种问题，满洲种种问题纷至沓来，列强环视。我现在看上去真的蛮惨的，整个情势确实没有一点点时间来让你搞建设、能够稳定。之所以说袁世凯，是在袁世凯统治的几年，中国的经济在提高，中国的国力在提高。至少在他统治的那几年，蒙古啊那几个地方还没有公开的闹叛变。所以说如果我们维持一段稳定，不是说袁世凯本人怎么样，是中国能不能赢得一些时间来把问题解决掉。当然历史是很难假设的，我只是说类比来这样说，其实结果谁都预料不到，对吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt; 我来问一个比较实际的问题吧，你刚刚也有提到媒体一些东西。您觉得对年轻人而言，我们现在面对的是怎样一个媒体市场，然后我们应该做哪方面的努力或改变，去迎合或者去融入这样的现实？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt; 你是学新闻的吗？（对）你其实想问的是怎样进入这个市场还是怎么？（我们应该怎样看待这个媒体市场）有一些陈词滥调大家都听多了，比如说，自由的时代，纸质媒体的消亡，比如说电子媒体如何兴起，这些话都很多，大家明白我们现在确实处于一个大变局时代。如果一旦财政不支持的话，很多报纸都会倒闭，大家不会再去买报纸，很多报纸也不再出纸质的。但是其中有一点没有变化，就是信息的选择和观点，这两个东西可以卖钱的。信息多了以后我就看不过来，我需要一个靠得住的人帮我筛选，谁能帮我筛选，我就愿意出钱。我对这个理解最大的冲击就是，我看到一个新闻，美国一个人愿意将一个 4G 的 iPad 交给另一人让他帮我灌满，我告诉他我喜欢什么样的歌，他把那些歌灌满，我就付给他 500 美元。当然，这个钱好好赚哦，但是你想想看，歌是海量的，你没有时间，你宁愿让他来做这些事情，你把这个时间置换成钱就完了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你有了解信息的需求，但是信息量太大的时候，你需要一个信得过的人来帮你筛选。你说，灌 iPad 这个事情，每个人都会做，但是每个人都做的话，最后谁会胜出？我们在座的每一位人都开个公司帮人下载音乐，最后谁会赢得我的单子。当然是最了解我兴趣爱好的，是能够想办法知道我最想听什么样歌曲的公司，最后我信得过你。信息也是一样的，首先是信息选择，你怎么样能够做到，而且将来很可能是分众，不是说一个大众的东西，因为每个人的信息选择会有细分，所以说为什么现在搜索引擎那么火爆，它能够掌握每天你在搜索些什么东西。你看自从淘宝收购了新浪微博的股份，然后在页面上推出那个淘宝推荐之后，我的好多朋友都给我说花钱越来越多。因为它会根据你的搜索，推荐不同的商品，吸引你去购买，我觉得这是一个很好的例子。大家都在骂它，但是大家都在用。所以信息的推送和选择一定是将来的一个东西。然后第二点就是，我之前说，人是世界是不明晰的，人是世界是一个不明晰又希望明晰的一个过程，因此谁能帮他们明晰，谁就他们愿意付费给的那个人。所以第二个观点就是，你能够帮助他看到事情的「本质」，你能帮助他看到事情的所谓「本质」和内核，他就付钱给你，这就是观点确立的问题。我在英国去访学的时候，我会看到，街上都在派那个免费的报纸，就是你可以免费得到报纸，没问题。但是我的很多朋友每天还是愿意花一英镑去买泰晤士报或者太阳报的社论，他们很好玩，就是你去花一英镑就能去看一篇社论。因为学生没钱，不能每篇都看，就每人花一英镑换着看。他们就只卖观点，我的观点能够帮助你尽快的掌握这个信息的内核和形状。它是一个链条，信息从选择，到它的描述，到它的分析，这三块是我们将来永远可以卖给用户的东西。不管载体是什么样子，新闻世界有多大变化，掌握这三个东西的一定掌握着知识。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 30 Jul 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2013/07/30/yangzao/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2013/07/30/yangzao/</guid>
        
        <category>立大三期</category>
        
        <category>北京游学</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>向外与向内</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;讲者：戴志勇&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;整理：郑思源、余雅芬、陈玫&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：同学们，今天是我们立人大学最后一场演讲，我们有幸请来了南方周末的评论员戴志勇老师，一会戴志勇老师会分享他的学思经历，我在这里就不赘言了，下面有请戴志勇老师，大家掌声欢迎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;戴志勇&lt;/strong&gt;：大家好，我是第一次以这样的方式来分享自己的经验，当然我很开心能跟这么多年轻的同学一块交流。上次鄢烈山老师过来对《南方周末》有些批评，我想他是《南方周末》评论部的“老人”，他也是秉承着《南方周末》的一个传统，那就是批判的精神。他不光对外批判也对内批判，不光批判他人也自我批判，这就是《南方周末》的一个传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟大家做下自我介绍吧。我1978年出生，比大家大12到16岁吧。我的本科是在中山大学读的哲学，毕业以后本来是想去做媒体的工作，也就是大半年的时间，觉得做媒体的工作不太适合自己，于是又去北京大学读了哲学的研究生，学的是西方哲学。不知道大家对哲学是个什么样的概念，有没有同学愿意讲讲你觉得哲学是什么，或者大家谈谈专业选择的时候你为什么会选你现在的专业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我认为哲学对外就是种叩问——世界来自于哪里；对内的话，也是一种叩问——我从哪里来，我要到哪里去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;答&lt;/strong&gt;：这位同学讲到我今天要讲的主题了，我选哲学其实是一个很凑巧的机遇，我本来填的志愿是中文系，从湖南考到广东，但是因为考分不够高，被调剂到哲学，而且我们班上大概有55个人，其中只有两个人的第一志愿是填的哲学，其他的全是调剂过来的。当时我们在好奇哲学是什么，高中时因为我们缺乏哲学的基本学习，我们把当时的哲学叫做马克思主义哲学，那个时候就觉得哲学讲的是世界是物质的，世界是运动的，运动是有规律的，规律是可以把握的，那个时候哲学大概是这个概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚才这位同学说哲学是提问题，我觉得这个特别的到点。提问题是向外和向内，向内问我是谁，想外问宇宙从哪里来，世界是什么。可能还要问一个问题，知识如何可能？我们为什么会对这个世界有这样一个感知、认知，我们的概念思维是怎么样的？我们分为理性与感知，那么理性是什么？理性跟感知的关系是什么，这大概是哲学要追问的一些问题。大概是到了研究生毕业的时候，我开始接触到政治哲学，我开始读柏拉图的《理想国》，这就是接下来要讲的主题了。接触了《理想国》之后，我觉得我要对中国的现状有所了解，最好的了解现实办法还是做媒体工作。当时的职业选择挺多的，可以选择去政府、企业、媒体，后来选择了一个经济类的媒体，因为大家都觉得哲学是跟经济差得特别远的一个领域。比如经济领域特别讲究的资源分配，讲究这个世界的物质生产怎样才能最丰富。可是哲学是要追问人们的精神，我是因为《理想国》在这两者之间找到桥梁的，他告诉我想要去追问一个非常高远的理想理念的时候，你还需要下到非常真实的世界，这个世界就是我们生活的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前我们写过一个关于怎么样跟大家交流，怎么样去选择自己的专业的，中国现在大概有一千多个专业。而我能在哲学这块坚持下来的原因，是我在高三的时候看《红楼梦》看得很入迷，大概到了五月份，我对高考产生了疑问，我为什么要高考？那个时候有种很强烈的念头，放弃高考。因为高考将我带进去一套已经限定的知识体系。在《红楼梦》里边，大家知道贾宝玉最后的结局是出家，里面还有一首歌叫《好了歌》。太多的经历最后看的是比较虚空的状态。《红楼梦》的基调使用道家与佛家的思想去对照儒家比较入世的思想，比如说四大家族的士大夫的生活，是不太能接受贾宝玉的生活的。当时我受这个影响，觉得难道我要去追寻这样世俗的生活吗？这个想法造成了一个冲击，以前我的想法不是这样的，为什么现在的想法是这样的，究竟哪一种才是我自己的想法。这个时候就造成一种疑问，就是说“我是谁”。我们那个时候的高中时没有关于哲学的教育的，不会追问关于生命的意义，关于世界的最终级的本质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：其实这些后面我会讲到，因为本来就是讲媒体的。我是2005年研究生毕业，毕业到《21世纪经济报道》，做经济方面的评论。大概三年后到了《南方周末》，也是一直做评论。新闻媒体大概分为两块：一个是新闻报道，报道是阐述事实、前因后果、黑幕；还有一块是评论，评论需要对当下发生的一些事情给出你的分析和判断，然后还要给出你的建议，大家究竟应该怎么办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《南方周末》大概分为四个版，头版是我们的社论部分，包括方舟评论、周末茶座、读者来信，跟读者一起分享以小见大的经历。二版是我们的“自由谈”，自由谈是请一些作者来谈一些人文社科的话题。接下来“大参考”，它是关于一些社会根目录的问题。根目录就是一些最基本的领域，我们要给出它的分析和建议，尤其是它的建议，我们提供各种各样思想上的交锋和争论。然后是“评中评”，大概是一周内全国各个媒体最尖锐的评论家的评论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给大家现场模拟一下我们的选题会是怎么样的。比如说我们的方舟评论要确定上一周内最重大的新闻事件作出分析和评论。我想请问几位同学，大家觉得上周给你印象最深、意义最大的新闻是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：地震、摔女童事件、吴虹飞事件。。。。。。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：实际做评论就是要这样，你必须关注当下中国正在发生的事件。大家都知道吴虹飞，大家怎么看？她究竟有没有涉嫌犯罪？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我觉得他是不涉嫌犯罪的，因为她还是属于言论自由的，因为首先她没有造成社会的动荡，如果警方要以犯罪拘捕她的话，必须要造成事实上的一个动荡，比如说生产生活方面的的损失，公共财产的损失，伤害到人民，那才是真的动荡。只是发条微博，大家当凑热闹，并没造成恐慌。另外一个，在我国的法律边界里边，并没有这样的先例，因为在微博发言不当就把你逮捕。所以法律的解释权在于他，这是个私权与公权的博弈对抗，博弈基点就在于法律条文怎么解释，但是我们现在是公权力来解释，吴虹飞是造成了社会危害的。以我的观点来看的话，这其实是看谁来把握这个话语权。而且我觉得这个事情是跨时代意义的，如果开了这个先例，那么下次谁在微博上说什么，类似的事情都是有可能被抓走的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我觉得这件事情还没真正走到一个司法层面，还没有进入审判环节，过多的评论或舆论导向反而会造成一种误导。这件事情只是警方说可能会被判刑5年，但最终决定权是在法院的，而法院怎么判还是未知的，警方过度放大这件事，说可能被判刑，这个导向不怎么好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：你用“舆论导向”这个词，是说舆论是需要大家去引导的，你是这个意思是吧？这个可能是个话语习惯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：为什么她会引起争论？因为它本身就是值得争论的。如果是一个杀人犯可能引起的争论就会小一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：在美国的法律体系里，就是言论如果拿出证据证明它确实造成了危害时，他才能去管制这个言论，否则的话他就是自由的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：之所以要问大家就是要给大家一个感触，我们开选题会的时候，大概有四五个人，每个人大概会说出一两个题目，比如说吴虹飞这个案子，大家会各抒己见，意见可能不统一，但是没关系，如果觉得做下去有意义，那么我们就会对他作出分析和评论以及建议。当一个言论会造成对当下社会的危险，那么这个言论是该被管制的。那么当下的法律体系，是不是说我在微博上发表言论是不是就该被抓呢？这是值得争议的。然后我们还可以争议背后的程序问题，有个暗自时说有个人发了个手机段子，批评当地政府，然后被抓，最后是被判无罪释放，当时舆论压力也是特别的大。我们的言论边界在哪里，即使没有边界我们是不是也要承担相应的法律后顾？法律是不是足够的独立、公正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国，一个人可能会有其他的原因发表想去炸毁某个地方的言论，如果这个地方的司法程序是比较公正的，大家不用去寻找自己的正义，这个时候人的情绪会稍微舒缓一点，那么这种极端的言论也会少一点。因为遇到不公正的对待，又没有解决的途径，那么个人的情绪是比较容易极端化的，这也可以做个思考的角度。我们在写评论是可以从不同的角度去写，比如说言论自由、司法程序，分析不同的社会背景，法律的缺陷。
 在评论部工作大概就是这么个程序。再给大家讲一下向外和向内的案例吧。一个是唐慧案。面对司法时，大家会有两个选择，一个是把它承受下来，就是觉得自己无力改变时。唐慧通过各种方式不屈不挠的上访，如果是你遇到拆迁，你会怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：上法院起诉，但我觉得其实也没什么用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：我想大家第一条路可能会是起诉，说明大家还是有一种对司法的信仰。但是大家还要弄清楚为什么房子是不能被拆迁的。我们的房子妨碍到公共利益时，可以通过司法程序来强拆，我们的房子权力并不是完全绝对的。当碰到这种情况时，我们会向外去找清楚这个案件的预计规则是怎么样。我们做评论也就是这样的，我们每天会遇到很多事情，因为我们要去寻找世界规则是怎么样的教育里面的规则又是怎么样的，为什么一个高三的学生不能异地参加高考？为什么湖南省与北京市的录取分数线不同？有个故事大家应该都知道，讲的是一个北京考生，一个河南考生，河南考生比北京考生高三分，但北京考生去了北京大学，而河南考生只能娶一个二本学校。后来一个成了工程师，一个成了泥瓦匠，两人相遇在一个工地。我们看到教育的不公平，他会给人的命运带来非常大的不同。这就是我们为什么要从身边最真实的事情开始思考。大家最关心的就是高考，然后是就业。让你选择的理由又是什么？评论实际上就是关注这些问题，他不是说去关注正义是什么，思考的过程更加重要。接下来我会给大家推荐五本书，向大家介绍一下向内跟向外的关系。
我想问同学们一个问题，你毕业以后会选一个怎么样的工作，为什么?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我觉得我想选一个代表未来20年的工作，因为我在京官呆过一段时间，但我觉得京官都不代表未来10年，我希望找一家有潜力、前景的公司，而不是一个“夕阳”的产业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：你是从职业前景来考虑。那我问你，你问什么要选择媒体？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我不是非要选择媒体，只是就当下而言，媒体能给我了解一个行业提供一个更高的平台，能接触更高端、有深度的食物，认识一些人，见识一些事情，能窥一个行业全貌，看得更深。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：因为我是学新闻的，所以想去《南方周末》工作。但是四年后我发现无论从现实的条件还是自我评价来说，我都不够格去一个作为行业榜样的媒体工作，所以会选择在去进修。可能对于我来说，可能最终还是回去媒体工作几年，因为对于年轻人，通过媒体能够了解到其他很多行业不知道的实人和事，无论挣钱多少，这个经历对于年轻人都是一笔宝贵的财富。先做五六年再转行也是没有关系的，这是一个经验，也是一种勇气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：大家现在就是在开始考虑这样一个问题，就是我为什么要选择这个职业，要弄清楚你内心的声音。刚刚这位同学说每个学新闻的人都有一种理想主义，我觉得对，至少在《南方周末》这个群体里理想主义是很浓烈的，大家希望大家能读懂中国，也希望能给大家一种温暖，能让无力者有力，让悲观者往前走，这是我们作为理想主义者的一面。但是《南方周末》也是一份党报，他有一套体制内的规则，所以南方周末还有一句话：可以有不说的真话，但我们不能说假话。这是一个底线。有些问题是没有办法报道的，被下了死命令，但我们不能说假话，不能说这件事没有发生、就是好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上周其实还有一件事，就是《新京报》报道有一百多个农民按手印要争回五亩地的权益。这五亩地是40年前集体转让给工交社，当时有规定五亩地拿来做什么，现在工交社要将这地挪作他用，农民觉得侵犯了他的权益，所以要将这五亩地拿回来。说到这个按手印，大家都知道78年安徽小岗村18户农民按手印去跟国家的土地制对抗，这18个人很幸运，得到了中央的认可。所以我们才有后面的改革开放。现在我想问大家一句话：“天下有道则幸，无道则已，邦有道，贫且借焉，耻也。邦无道，富且贵焉，耻也”。意思是说，当国家有正义的时候，我可以寻求自己的抱负，如果国家缺少正义的时候，危险的时候，我可以隐居起来，做一个隐士，或者选择移民。当国家有正义的时候，如果你不能成为一个富人，不能成为一个有权利的人，不能成为一个实现理想的人，那么这是可耻的。如果国家是危险的时候，你还能成为一个富人，那么这也是可耻的。我的问题就是，大家觉得我们这个时代是有正义的吗？大家觉得有就是有，没有就是没有，当然还可以有第三种答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：有些时候有些媒体报道的新闻不是真实的，然后公众就会发出自认为公正的声音。其实这就是不公正的。所以，其实有些情况是模糊的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt; ：我觉得正义是一直有的，他在我们心里面。但有些时候我们得不到正义，有些时候我们因为被误导而得不到真相，但有些时候我们明明知道这是不对的，还是得不到正义。我觉得这种现象是很严重的。比如说城管打小贩，这种现象很多也很久了，但一直没有解决，还有就是矿难，也是没解决的。我们都有一两个偶像，但是当我们深入了解后，都会发现每个偶像都是有灰色地带的，然后也会知道，在这个时代，你不做恶就是一种伟人了。我对评论是相当感兴趣的，但是后来越来越发现，道理讲一次，大家都能明白，但是现实还在那，事情还是一样没得到解决，这样一直重复下去，就会觉得麻木、无力。有些道理很浅显，但是现实依然岿然不动。道理大家都懂，但是大家在利益面前都不会改变。有时候就在想，一个故事是不是能更打动人们。我不知道戴老师会不会有一种疲劳感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：对，很多媒体人转做社会运动，都是觉得言论无力。但是我觉得，不断会有新的事情出现，也会不断的有新听众出现，所以很多尝试必须不断的重复，否则大家还是会遗忘很多很浅显的道理，现实的规则往往会冲刷、改变一个人。所以尝试着坚守还是需要的。你所说的讲故事是评论的一个写法，怎样能让大家产生更多的共鸣。不同的题材有不同的写法，写故事能让读者去比较。这就是为什么我们今年写新年献词、中国梦、宪政梦时会出现两种不同的文风。写唐慧案会有不同的题材、办法。当然也有完全讲故事的，笑蜀曾经台湾看到小贩的情景后，就写故事说台湾的小贩、城管是怎样的，我们的小贩、城管是怎样的。看了之后都很清楚。这也是一种写法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：刚才我说的写故事是指写特稿。当然，我发现最近《南方周末》的文风愈来愈活泼。我觉得我还达不到能评论的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：接下来我讲推荐的第一本书，柏拉图的《理想国——国家篇》。实际上《理想国》里面的设想有些是比较可怕的。首先他设想共产、共栖，没有私有财产，没有家庭；将人分为金银铜铁四个阶层。我想在座的每一位都不会认为你跟旁边的人阶层不同吧？这是柏拉图的一个设想。我认为是很荒谬的，但是为什么会成为柏拉图最伟大的对话？他激烈地批评《荷马史诗》，认为那个东西太糟糕，会给人带来很多负面的影响。柏拉图有两个伟大的对话，一个就是《理想国》，还有一个就是《会饮篇》。《会饮篇》是讲爱的，《理想国》是讲正义的。所以我们评价一个国家正不正义的时候需要一个标准，比如刚才我们说司法是寻求公正的判断，我们说这是达到正义的标准。还有别的标准吗？《理想国》将人的灵魂分为三种，一个是去追问是非、世界本质的就是理性；第二个是激情，也可以说是冲动，比如我对知识有种冲动，对经济学有很强烈的冲动；最后一个是欲望，希望有很多的钱，有很多男朋友、女朋友等等对于物质方面的需求。柏拉图认为当三者达到平衡时，这个人的灵魂便是正义的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也将国家分为三种：一种是哲人王，讲他对于真善美有一个清晰的认知。他觉得我们的世界是一个流动的变动的，也是不够真实的，要通过追问，上升为事物的本质，最后生活在一个纯粹的世界里。所以哲人王是不会被物质世界所诱惑的，我们所说的这些欲望都是可以抵抗的。所以在柏拉图看来，只有哲人王统治这个世界的时候，这个世界才会是最好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二个阶层是卫士，卫士也属于黄金、白银家族，这种人非常有激情和勇敢，但是这些人有可能会被诱惑。所以他设计了一些制度，比如说不会让他有私人财产，这就是财产公有的原因。没有私人财产，他就没有那种动力去贪污、腐败。没有家庭，那就不会有我们在新闻里看到的官员有很多情人的状况。从这个角度，就能理解为什么柏拉图会有这个荒谬的构想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是里面也有一些危险，因为只有哲人王懂得什么样的生活是好的，什么样的国家是好的，还有很多人是不知道，所以这个时候哲人王有一种巨大的权力，他可以限制自由，规定好别人可以做什么、不可以做什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家知道重庆有一个薄熙来，上周刚刚被提出要公审公诉，他有一个想法是要共同富裕，他采用的办法，比如说收更多的税，去打击企业家等获得更多的财产。那么大家觉得通过这样的方法达到共同富裕可取吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：有种“打土豪，分田地”的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：对，这个总结很形象。如果说我认为这种共同富裕是对的，让薄熙来这样的哲人王来操作，那么他就认为自己是可以给大家带来公正生活的人，就会用其他一切的方式。自建国来，我们有一个生产资料公有化的过程。为什么会有这个过程呢？因为那时认为工人与资本家之间是一种剥削的关系，所以要把生产资料全部国有化，然后按劳分配，按需分配，可是结果却是共同的贫穷。他违背了一个规律，那就是只有在所有权比较明确的时候，我们才有动力去创造财富。这种体系和哲人王的体系是不太一样的。柏拉图不是让所有的财产公有，工人、商人、农民都可以去追求自己的财富。不同的人进行不同的区分，来建立国家的正义是什么。如果说一个卫士（保卫国家的人）来追求财富，这是不正义的。但是一个农民或者公民要去为国家服务，他也是觉得不正义的。这就是柏拉图所说的正义。这也是一个向外和向内的正义，向外就是国家的正义，向内就是个人灵魂的正义。每个人都有理性、激情、欲望，我们要怎么处理好它？这就是《理想国》所谈论的，既要讨论外部的世界，怎样是好的；也讨论内部的世界怎样是好的。2011年7月29日我们写过一篇『方舟评论』 叫做《一号权力的分配，实现不了共同富裕》。我们在关注特别的现实的时候需要一个知识背景，需要知道什么是正义。靠权力分配其实是二次分配，我们每个人都要交税；还有一些慈善，属于三次分配（社会分配）；一次分配就是大家有自己的土地、知识，都有工作、收入。按照种类会有各种分配，而权力分配是二次分配。如果说我们第一次分配没有做好，土地、投资没有得到保障，这时把注意力集中在二次分配时，是没办法达到共同富裕的，就像49年到78年这个阶段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来谈论密尔的《论自由》，这本书跟柏拉图的《理想国》是非常不一样的，在《理想国》里把人分为金银铜铁四类；在《论自由》里，每个人都是平等的，大家都有一样的权利、义务。它的核心是“真理是不是确定的”。就像刚才那位同学说他不确定现在是一个正义的时代。我没办法判断我们的时代是一个怎么样的时代，但是要保证我们言论的自由。为什么是正义的，为什么是不正义的，为什么我们办法判断。这就是密尔的《论自由》里讲的第一个话题：大家要有思想自由，思想没有边界，必须要去想。比如我们现在是在共产党的领导下，虽然在公开场合不能谈论两党制，但在脑袋里要有这样的思想自由，要能够去想，一党制适合中国还是两党制适合中国？不要给我们的思想一个铜墙铁壁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二点是我们表达的自由。想了之后是不是要说出来，如果要，那我们表达思想需要有一个怎么样的制度、条件的保障。我们现在不能讲两党制，但80年代末在深圳有份报纸公开讨论过究竟是一党制适合中国还是两党制适合中国。这就是表达的自由、出版自由。网络媒体还是相对自由的，而传统媒体还是有禁区的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三部分讲的是个性的自由。就是我要成为一个怎么样的人。实际上在柏拉图那里，你要成为一个怎么样的人是比较明确的，要成为政治的哲人王还是保卫国家的卫士，还是军商，都有确定的限制。但在《论自由》里是没有的。可能大家觉得自由是很好的，那么大家觉得自由的边界在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：不能侵犯他人合法的权利和自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：:我认为自由的边界在不同环境中不同。比如我在吸毒，那这是我的自由，没侵犯别人的合法权利、自由，那别人就不能限制我吸毒。还有就是一个人在家里和在外面，自由是不同的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：2001年德国有一个人发帖子招聘做游戏：你让我把你杀死，然后用任何方式吃掉。随后真有几个人去了，就有一个人跟他达成协议，但是这个发帖者还没将人吃完就被发现，抓了起来。那么按照你的说法，在不侵犯别人自由的情况下我们可以做任何的事情，那么大家觉得有这种达成协议后吃人的自由吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：不可以。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：恩，我们要考虑，当你没有强迫别人时，不一定就是自由的。还有一个案例，A同意做B的奴隶，供B驱使。也就是说，在一个现代社会里人有没有卖身为奴的自由？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：还有一个，大家觉得你有自杀的权利吗？在《论自由》、《政府论》里，认识没有毁灭自己的权利的。如果在基督教传统里，你之所以被创造出来是有神意在里面的，你的生命不仅仅是你的，他可能是你的理性、你的良知，乃至你的身体，甚至可能是更伟大的出处。儒家文明里有一句话“身体发肤授之父母”，就是不能有一点损伤，更不要说有自杀。在儒家里，也不认为有自杀的权利。因为你的自杀可能会给他人带来非常严重的后果。现代人都很重视权利，我的权利父母不能侵犯，政府不能侵犯，他人不能侵犯，是一个权利论者。但是我们还有另外一种存在方式，对家庭的存在，对父母有责任、义务。举这些例子，我想说明的一点是，当我们谈论自由，追求自由的时候要小心，我们要考虑到他人。还有一个问题是，大家觉得自己最重要的权利是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：爱别人的权利。生存的权利。吃饭的权利。思考的权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：其实这些和下面要说的洛克的《政府论》有关。洛克认为最重要的权利是财产权。有了财产权，财产得到保障，你才有权利吃饭、生存，获取思考资料，和古今对话。当然洛克认为财产权利也不是唯一的，也包括言论自由的权利、出版的权利。大家要想最重要的权利是什么。我们为什么说生存权，59年到61年中国大饥荒，据官方报道当时死了1000多万，按照杨继绳的《墓碑》统计是4000多万。为什么大家会失去这种最基本的生存权？还有一个说法是中国在文革时，只有一个人在思考——顾准。思考的权利、生存的权利没有了。我认为最基本的爱的权利是子女与父母之间的爱。但是文革时候有很多子女检举父母有什么样的历史问题，说过怎样的话，这时候爱的权利也没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们做媒体，做评论，要有三种视角。一种是要有35年的视角，也就是从1978年以来社会发生了什么。77年以前大家都不可以读大学、参加高考。我们要把自己的视角往前推，这个时候就到了1949年以后，这是64年的视角，1949年以后中国发生了什么，49年以后的正义。我们现在的英雄是商业英雄马云、李传志、马化腾，我们都用QQ、微信，光缆一断，可能几十万人受影响。这个时候的正义在柏拉图那里就是财富，这个是不重要的。回到49年，那个时候大家想要公平，不能有资本家，不能有特别穷、特别富的人，但实际的结果是大家都特别的贫穷。可是49年那时候的正义是所谓的平等。再往前推，到了1911年辛亥革命，建立了亚洲第一个共和国，这个共和国最基本的价值是立宪和救亡。那时候的正义是君主立宪到后来的民主立宪，有两党政治或者多党，维护自己的权利，这就是《政府论》里的的正义，对内保障公民权益，对外保障国家安全。那么怎么样才能做到这点呢？他认为首先要保证财产权，然后是人身自由。而财产权又该如何保障呢？这个时候需要由人民自己选出来的立法机关——代议机构，比如我们的人民代表大会，制度设置上是这样的，但很多时候不是我们自己选的。《南方周末》的方舟评论里写过好几篇这样的评论，2011年9月2日地方做选举，我们写过《莫轻视一张选票的分量》。大家有投过票吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：班级选班干部投票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：有各种选举，我们可以选小区大妈，选小区人大代表，选市长。这些也是政治选择。但我们只能选择小的选举，不能选择省长、国家主席。可能很多人都没有见过选票。我在2009年去选举我们小区的人大代表，流程是先登记选民，我当时是自荐选民，但受到一种力量，就决定我们这些自荐选民是不是来捣乱的，最终我被调到南方报系。如果你要关心你的权利、自由，那么你要搞清楚你有没有这个选举权、选举自由，然后又该怎么去实现。这也是《政府论》最核心的想法，要建立一个怎样的政府，我应该怎么做。比如你是大学生，那么有没有关心过校区选人大代表这事，有没有查过资料、问别人自己怎样才能成为一个选民。弃权也是一种政治态度。大家都知道要选的人很可能是选不上的，然后把大家鼓动起来做这样一个选择。但是你不关心这件事，那么你想要的权利也不会从天上掉下来。最近在争论柳传志的“在商言商”，他们有一个企业俱乐部，他们觉得商人就应该做好商人自己的事，不要讨论政治、这个社会有多大的影响，因为他觉得自己是没有那样的能力的吗，实际上我们觉得马云的能力是很大了，如果我们跟着柳传志选择，媒体人这样选择，大学生这样选择，那我们的基本权利怎么来呢？可能是永远得不到的，必须靠我们自己去争取。
刚才说到自由，大家觉得有没有可能国家通过立法剥夺大家的土地权的权利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：有可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：洛克的书里限制了政府的权利，有些领域政府是不能参与的，不管是多数人同意，政府都不能去立法干预。比如说大家都在一起上课读书，有个长得不好看的学生，大家都不想和他一起上课，投票要把他赶出学校，那些学生是没有这样的权利的。大多数的权利和个人的自由之间有个紧张的关系。这就涉及到民主与自由的冲突。我们老是说中国需要更多的民主，更多的事自己做主；也总是说我们需要更多的自由，可是这两者之间相互促进，也相互冲突。其中一个最突出的冲突就是大家都还没有工作，没有交税，我已经工作了，每个月要交一笔税款给政府。这笔税款到底多大，实际上需要一套制度来决定。所谓的征税权就是财产权，政府想要通过一定的程序拿走工作所得的一部分财产，这就需要大家来确定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来分享第四本书《大学》。我们现在一般觉得个体是最基础的单元，所以个体的权利是最重要的。但在《大学》里不完全认同这个观点，《大学》讲的是“三纲理，八条目”。“三纲理”讲的是“大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善”。《大学》里不会把个人的权利作为最核心的要素，它最核心的可能是“德、明德”。大家认为的“德性”是什么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：内在的道德约束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：这是从个体的范围来讲，如果将它向外实现的时候，《大学》里讲父子之间，父慈子孝；“君义臣忠”。这个在我们看来可能是比较保守的说法，换成现代的说法就是统治者要正义，下面的大臣、公务员要忠于职守。朋友之间讲究“信”，讲的话要算数；夫妇之间要“义”。这就是《大学》讲的德性。这种德性需要有方法去实现，就是“格物、致知、诚心、正义、修身、齐家、治国、平天下”，他与柏拉图的文本有一种内在的结构相像。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《理想国》追求两种正义：国家和灵魂。而《大学》从“诚心正义”到“治国平天下”，实际上也是从内和外来讲。但柏拉图认为家庭是一个负面的东西，家庭让个人局限于自己的私利，可能就会置城邦的公共利益不顾。所以在希腊时代希望有个体主义式、原子体式的人。而在《大学》里，家庭是非常重要的，个人的德性，包括治理国家的技巧都是从家庭得来的。家庭最重要的就是修身，就是说对自己的父母不要不孝不恭。还有比如说曾子的父亲打曾子时，曾子觉得自己应该很孝顺，不应该躲。孔子就批评曾子，如果你不躲，你父亲把你打死了怎么办？这是不是一种非常大的不孝顺，这是置父亲于不义，这样将来就没有人来养父亲。所以说孝顺不是说我们什么话都要听从父母，是有自己的权衡在里面。还有，父母做错了事，我们是应该义正言辞的指责还是找机会委婉的劝说？这就是儒家讲“孝”的时候最重要的地方。
《理想国》里设定了一种哲人王，是特殊材料制成的，是可以拒绝、俯视人的，不怕被俯视。《大学》认为圣人是永远不可能达到的，孔子可能可以被称为“圣人”，那么颜回就不算，只能是“亚圣”。如果按照这样认识人的话，如果我们要在一个国家实现正义的话，需要一个制度去权衡这些有可能会被俯视的人。在《理想国》用的是“财产公有”这种不给统治者贪腐的机会的办法。而在《大学》里，是诉诸于德性，一种内在的修养。实际上也是一种哲人王的模式。我们考虑中西方思想时可以做一下对比，《大学》这种思想治国实际强调的是“德治”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近30年来最讲究“德治”和“法治”的是江泽民。讲法治的时候，我们要讨论司法是否足够独立；讲德治的时候，要看政府讲的是什么。今天分享的书中，《理想国》讲德治法治，《大学》讲德治，《政府论》讲法治。我们做评论时，很多时候在谈论如何实现我们的法治，如何让我们的权利受到法律约束。另一面，我们也要讲德治，如果我们大学生没有追求在课堂上自由发言的权利，在网络上自由发言的权利，那么这时候法治是建立不起来的。法治需要德治作为基础，我们需要一拨有理想主义的人，第一要维护自己的权益，如果有了足够的权利，进而维护我们周围人的权益。可是有这样的负面案例，小悦悦事件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小悦悦事件大家都知道的。两辆车碾过，当时有人想去救她，旁边就有人劝他不要惹麻烦。这就击穿了我们最基本的所谓爱的能力、爱的本性。这就是我要跟大家分享的第五本书《中庸》，3400多字，讲了一个道理“天命之谓性”，这就是为什么我们要有德行。在基督教里，可能会解释为神意。在中国传统儒家里会解释成为什么要爱。就是说上天在造我们的时候就有这种能力在里面，也就是孟子所说的“人性本善”，荀子说“人性本恶”，此时我们就需要反攻自问，自己的心里有没有善、善的能力？大家有吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：人心里都有“恻隐之心，怜悯之心”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：可是为什么小悦悦这样的事会发生？摔女童事件为什么会发生？这是不是非常不仁、无爱？大家可以继续思考，我想说的是作为一个评论媒体人，我们要去追问这样的社会问题。不光向外追问制度，还要向内追问自己的人心。 我们总想改变这个制度，改变这个社会，建立民主的政治，可是最后要追问到我们的内心，当然这种内心不是天生不变的，“人性本善”的“善”不是说被随便摧残、压制还是那样，有可能慢慢地没有了，变小了，甚至非常残忍。我觉得能把小孩摔在地上摔死，这已经超出“人之为人”的底线了。可是我们的社会里这样的事情经常发生，可我们不知道为什么。这就是我在《南方周末》做评论的两个方向，向外追问我们的土地制度、教育制度、司法制度、投票制度、高考填报志愿等等；向内追问自己的内心、社会其他人的内心、整个社会的精神状况、宗教。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我跟大家分享的五本书，是想探讨怎样将书中的理论与身边的现实相联系，当我们去思考现实的时候能找到一种怎样的理论资源。分享中西方不同的思想，是因为我们在不同的传统里，他们的答案不一定适合我们自己，我们还需要有更多思考的角度。如果做媒体，这些是需要的；如果去选择一个具体的职业，也需要结合中西方去考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当要做决定的时候，要回到自己的内心，想想自己要过怎样的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好的，就这些，谢谢大家。（鼓掌）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：老师您觉得2000年到现在，网络媒体和传统媒体的状态怎样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：从我参加工作的经验来说，我觉得，在传统媒体的领域，一直是比较紧张的状态，还好我们有网络，网络给我们相对自由的空间。虽然还没有合适的体制来管制，但相对是较好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：《南方周末》与日报有什么区别？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：他跟日报是有区别的，相对来说，思考的深度会较深。同样一件事情，会有不同的角度。日报会更加及时，周报会更深入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：您认为《南方周末》有没有绝对客观、理性的报道？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：我觉得，完全的客观理性只能在《理想国》里。我更认同的是在《论自由》里没有一个确定的真理摆在那里，下一步就是怀疑有没有确定的真相在里面。媒体的功能，就是在不同的角度去叙述，可能不会达到百分之九十的叙述，但我们希望达到百分之八十。比如说在这个场合拍了一下桌子，那为什么要拍桌子就要追朔到刚才你提问、我今天到这来。我们去看一件事情，有不同的层面，《南方周末》希望把这个层面往下更深一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：做一篇评论会不会要花很长时间？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：做评论是一个长期准备，今天会发生什么是我们不知道，但之后会去讨论，第一个你需要不断寻找信息，不出错；第二个你要有足够的角度、分析工具。其实找资料的过程，是一个记者最基本的素质，你必须要动用所有的资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：我想知道评论被撤掉一般有哪些原因？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：被撤掉的评论原因有很多，可能是因为禁令，还有时候可能是因为作者的原因。讨论无禁区，新闻有纪律。媒体有些话是不能说的，但是能思考，能在网络上发表。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：能分享下新年献词的事情吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：新年献词是很偶然的，包括选择“中国梦 宪政梦”。只是因为当初我们的书记讲了依宪执政，要落实宪法，又讲了中国梦。当时我们的理解是要实现中华民族的复兴，最基本的保障就是宪政，要保障每个人是自由的，才有足够的创造力，自由的保障就是法制治，法治的根本就是宪政。所以我们选择那个题目。当时我们没有想到这个事出来后会有这么多的人讨论宪政，我觉得主要原因不是因为新年献词事情，而是后面有很多人写文章批判宪政，因为批判太违反常识、基本道理，使得大家对差不多快忘记的事情又产生激情，甚至成为社会运动，我觉得这个挺好。因为大家可能对政治无兴趣，第二像柳传志这样说“在商言商”，也可能觉得做好自己就行了，但是我觉得还是要做好作为公众的责任，我不赞成更激进的方式，但我们还是需要再向前走。公共讨论是风险相对较小，却是很重要的一部分。如果不讨论，我们还不知道有那么多宪政想法——宪政社会主义、社会主义宪政、西方宪政、儒家宪政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题：做评论和当初您的专业哲学是否有关系呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：哲学实际上还有一个定义，哲学是讲最根本道理的学问，不是打架的，不是投票的。做评论我觉得是满足一个人好奇心的最好的方式，它类似于从事哲学，哲学是一种静观，观察我们的工作、思想，评论也是在观察每周中国、世界发生的最重要的事情，在观察里找到应该采取的态度、解决的方向，这个实际上与哲学相互契合。我喜欢这个工作的原因就是在这里。至于说怎么写评论，一般都是瞎写，没有人告诉你要怎么写。把心里的话写出来，再经过指点，刊登得了奖，激励自己，然后就觉得自己可以做这个事，就关注社会现实，不断充实，便一直写下去。在05年之前可能我对社会现实的认知比大家还要少，因为那时对现实不关心，直到《理想国》，慢慢开始关注社会现实、经济。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提问：您觉得报考志愿进入媒体好吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戴：因为是自己切身的经验，我同样是高考迷茫过来的。只有当你写的东西是从内心迸发，这个时候会印象较深。我做了这么多年评论，评论过我们的教育、司法、城管问题，所有这些评论最后都指向宪政，这些问题是可以找到根源的，大致归为宪政的缺乏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：我觉得我们在中国应该有这样一个意识，作为读者、受众，我们应该警惕媒体。我现在和大家分享两件事情。我先说两个前提，我们很少在媒体上看到有关阿里巴巴的负面报道，而对腾讯的负面报道更多，为什么？因为阿里巴巴是在中国，无论在互联网企业还是中国传统企业中，它的公关做的都是非常好的，跟几乎所有媒体的关系非常好。这次阿里巴巴马云谈六四事件，还有一个前提是据网传阿里巴巴在今年年底很有可能股指登录在港上市，股指千亿美元。中国内地一家中型企业如果想从A股上市，媒体公关费一般在600万到800万之间，一般付给中介公安公司、媒体。我不敢断言这一定是个阴谋，但我觉得马云这句话能够被爆出来至少是一件很蹊跷的事情。媒体很容易标签化，《南方周末》说“在这里读懂中国”其实是一句没有意义的话，《经济观察报》说“理性、建设性”也是一句没有意义的话，因为这样一句话没有上文、下文，我们理解一件事一定要有上文、下文，媒体没有办法是局限于篇幅有限，不能像一本书一样阐述一个问题，它只能提供一千字、两千字，但作为读者，我看到两千字可能都烦了，这就是为什么微博、微信大行其道，这就是这个时代。马云说：“一个人在有些时候做的决定往往不是最正确的，但是是最必要的”。他提到六四，很多媒体把这句话抛出来，但没有说上文、下文。马云说了个类比：“我为什么要把支付宝从阿里巴巴拆分出来，我为什么要离职？”这些或许我们都不知道，近万字的访谈我们媒体都不知道，我们这些读者知道的只是媒体告诉我们，好像马云要向右，也要像柳传志一样不谈政治，做好自己的就行。但我觉得作为读者，不要被媒体误导。
再谈下吴虹飞的事情，我觉得媒体需要给我们展现一个多媒体、多元化、多视角的角度，而不要健谈，给我们一种吴虹飞在微博上发说说因言获罪，很不自由的感觉。那么我想问有多少人真正知道吴虹飞在微博上说了什么。我们先剖析下吴虹飞这个人，她毕业于清华大学双学位，是一个有高等学历的人，她是一个在新浪微博有13万粉丝的小公众人物。那我们再分析她在微博上说的：“我想炸的地方有北京人才交流中心居委会，还有MB的建委。我不知道建委是个什么东西，是干什么的，但我相信建委里的一定都是傻逼，凡是建委里的人我一律拉黑。我想嫁的人是一个完全无节操的所谓好人，我才不会那么傻告诉你他的名字，等它炸没了你们就知道了”。我觉得作为一个小公众人物，在网络上发表这样的言论至少是不恰当的。我再分享一个案例，美国一个人在facebook上发表一条信息：我打算枪杀学校的儿童，然后吃掉他们——击中心脏。结果是从三月份到现在，这个人一直被监禁到监狱里。我们觉得美国是一个言论自由的国家，那大家对这件事又怎样看呢？我希望能引起大家的思考，吴虹飞说这样的话合适吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：我想知道加拿大监禁那个人是否是合法程序？这都是被忽视的。至于吴虹飞说什么，在边界以内都是可以的。你可以对她做一个道德的批判，但绝不能用法律制裁她。你觉得她不应该那样说，那只是你个人的价值判断，个人的价值判断是无法判断对与错的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;问&lt;/strong&gt;：首先我想问，如果我是有关部门的人，知道有人发这样的信息，我是否要做出相应的行动呢？这不仅关系到言论，而且关系到我们公众的安危。第二，我也赞成要时刻警惕媒体，但我觉得我们在看媒体报道时总是先入为主，很容易认同媒体所说的，《不分东西》这本书里说的就是这种价值观的偏见。我们应该经过思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人：今天的讲座就到这里。感谢戴老师给我们带来的分享。讲座后我们可以继续讨论。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 17:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2013/07/29/daizhiyong/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2013/07/29/daizhiyong/</guid>
        
        <category>立大三期</category>
        
        <category>广州游学</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
